{
    "items": [
        {
            "titulo": "Anomal\u00eda anual de temperatura media a nivel pa\u00eds",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/anomalia-anual-de-temperatura-media-a-nivel-pais/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CAMCLI/31?d=1759158134"
            },
            "bajada": "Anomal\u00eda de temperatura media a nivel pa\u00eds (\u00baC), 1940-2024",
            "fuente": "Contains modified Copernicus Climate Change Service information (2025), a trav\u00e9s de Our World in Data.",
            "nota": "el gr\u00e1fico representa la anomal\u00eda de temperatura anual del pa\u00eds desde 1940 hasta la actualidad. Cada barra es el desv\u00edo promedio para Argentina respecto al valor climatol\u00f3gico normal del per\u00edodo 1940-1969.",
            "id_grafico": "CAMCLI_g31",
            "id_dataset": "CAMCLI_g31",
            "topico": "CAMCLI",
            "nombre_topico": "Cambio clim\u00e1tico y Emisiones de gas a efecto invernadero",
            "nombre_archivo": "anomalia_temperatura_anual_argentina.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CAMCLI/anomalia_temperatura_anual_argentina.csv",
            "__source": "graficos/anomalia-anual-de-temperatura-media-a-nivel-pais.json"
        },
        {
            "titulo": "A\u00f1os de educaci\u00f3n en pa\u00edses seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/anos-de-educacion-en-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESHUM/6?d=1759158115"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del promedio de a\u00f1os de educaci\u00f3n para la poblaci\u00f3n mayor a 25 a\u00f1os, pa\u00edses seleccionados, 1990-2022",
            "fuente": "Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DESHUM_g06",
            "id_dataset": "DESHUM_g06",
            "topico": "DESHUM",
            "nombre_topico": "Desarrollo humano",
            "nombre_archivo": "anios_prom_educ.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESHUM/anios_prom_educ.csv",
            "__source": "graficos/anos-de-educacion-en-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "A\u00f1os de educaci\u00f3n esperados en pa\u00edses seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/anos-de-educacion-esperados-en-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESHUM/7?d=1759157998"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de los a\u00f1os de educaci\u00f3n esperados para un ni\u00f1o de 6 a\u00f1os, por pa\u00eds, 1990-2022",
            "fuente": "Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DESHUM_g07",
            "id_dataset": "DESHUM_g07",
            "topico": "DESHUM",
            "nombre_topico": "Desarrollo humano",
            "nombre_archivo": "expectativa_educ.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESHUM/expectativa_educ.csv",
            "__source": "graficos/anos-de-educacion-esperados-en-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "A\u00f1os de educaci\u00f3n seg\u00fan ingresos",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/anos-de-educacion-segun-los-ingresos/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/13?d=1759158100"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de los a\u00f1os promedio de educaci\u00f3n formal de la poblaci\u00f3n entre 25 y 65 a\u00f1os, el quintil 5 (el m\u00e1s rico) y quintil 1 (el m\u00e1s pobre), y su brecha (en a\u00f1os), Argentina,1986-2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "1. Se toman quintiles de ingreso por adulto equivalente y no per c\u00e1pita. /2. Se reporta el valor del \u00faltimo semestre de cada a\u00f1o, salvo para 2024, ya que a\u00fan no se dispone de esa informaci\u00f3n.",
            "id_grafico": "DESIGU_g13",
            "id_dataset": "DESIGU_g13",
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_brechas_educativas_i2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_brechas_educativas_i2.csv",
            "__source": "graficos/anos-de-educacion-segun-los-ingresos.json"
        },
        {
            "titulo": "Apertura comercial de Argentina y otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/apertura-comercial-de-argentina-y-otros-paises-de-america-latina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/9?d=1759158129"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del \u00edndice de apertura comercial, Argentina y pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina (en porcentaje), 1960-2022",
            "fuente": "Base de datos de indicadores del desarrollo mundial, Banco Mundial.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "COMEXT_g09",
            "id_dataset": "COMEXT_g09",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "indice_apertura_comercial.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/indice_apertura_comercial.csv",
            "__source": "graficos/apertura-comercial-de-argentina-y-otros-paises-de-america-latina.json"
        },
        {
            "titulo": "Argentina y otros pa\u00edses en las exportaciones mundiales de pescados y mariscos",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/argentina-otros-paises-exportaciones-mundiales-pescados-mariscos/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/30?d=1759157946"
            },
            "bajada": "Participaci\u00f3n de Argentina y otros pa\u00edses en las exportaciones mundiales de pescados y mariscos (en porcentaje de los valores exportados), 1976-2023",
            "fuente": "Atlas de la Complejidad Econ\u00f3mica, Harvard Dataverse.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "PESCAS_g30",
            "id_dataset": "PESCAS_g30",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "30_share_global_expo_pesca_pais_anio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/30_share_global_expo_pesca_pais_anio.csv",
            "__source": "graficos/argentina-otros-paises-exportaciones-mundiales-pescados-mariscos.json"
        },
        {
            "titulo": "Argentina en la producci\u00f3n mundial de alimentos de origen acu\u00e1tico",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/argentina-produccion-mundial-alimentos-origen-acuatico/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/26?d=1759157947"
            },
            "bajada": "Participaci\u00f3n de Argentina en la producci\u00f3n mundial de alimentos de origen acu\u00e1tico (en porcentaje), 1961-2023",
            "fuente": "Fisheries and Aquaculture Data Collection, FAO.",
            "nota": "se calcula en funci\u00f3n de las toneladas producidas.",
            "id_grafico": "PESCAS_g26",
            "id_dataset": "PESCAS_g26",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "26_produccion_pesquera_captura_y_acuicola_share_arg_evo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/26_produccion_pesquera_captura_y_acuicola_share_arg_evo.csv",
            "__source": "graficos/argentina-produccion-mundial-alimentos-origen-acuatico.json"
        },
        {
            "titulo": "Balance comercial de productos minerales",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/balance-comercial-de-productos-minerales/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/MINERI/7?d=1759158008"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del balance comercial de productos minerales, Argentina (en millones de d\u00f3lares), 1994-2022",
            "fuente": "Sistema de Informaci\u00f3n Abierta a la Comunidad sobre la Actividad Minera en Argentina, Secretar\u00eda de Industria y Desarrollo Productivo.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MINERI_g07",
            "id_dataset": "MINERI_g07",
            "topico": "MINERI",
            "nombre_topico": "Miner\u00eda",
            "nombre_archivo": "balanza_comercial_minera.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MINERI/balanza_comercial_minera.csv",
            "__source": "graficos/balance-comercial-de-productos-minerales.json"
        },
        {
            "titulo": "Bienes y servicios intensivos en I+D en pa\u00edses seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/bienes-y-servicios-intensivos-en-id-en-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/5?d=1759158089"
            },
            "bajada": "Participaci\u00f3n de bienes y servicios intensivos en I+D en el PIB total, pa\u00edses seleccionados (en porcentaje), 2019",
            "fuente": "Trade in value-added (TiVA), OCDE.",
            "nota": "la clasificaci\u00f3n es CIIU Rev. 4. Los datos est\u00e1n en precios corrientes.",
            "id_grafico": "ESTPRO_g05",
            "id_dataset": "ESTPRO_g05",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "particip_va_intensivos_id_bys.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/particip_va_intensivos_id_bys.csv",
            "__source": "graficos/bienes-y-servicios-intensivos-en-id-en-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "Brecha de g\u00e9nero en el ingreso laboral horario",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/brecha-de-genero-en-el-ingreso-laboral-horario/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/21?d=1759158095"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la brecha de g\u00e9nero en el ingreso laboral horario, Argentina (en porcentaje), 2000-2022",
            "fuente": "GenLAC, CEDLAS-UNLP. ",
            "nota": "el gr\u00e1fico ilustra el valor del coeficiente de regresi\u00f3n, multiplicado por -1, de la variable dicot\u00f3mica mujer en una ecuaci\u00f3n de Mincer, controlando por nivel educativo, edad, y regi\u00f3n, estimada utilizando M\u00ednimos Cuadrados Ordinarios sobre la muestra de todos los trabajadores entre 25 y 54 a\u00f1os de edad.",
            "id_grafico": "DESIGU_g21",
            "id_dataset": "DESIGU_g21",
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_genero_i1.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_genero_i1.csv",
            "__source": "graficos/brecha-de-genero-en-el-ingreso-laboral-horario.json"
        },
        {
            "titulo": "Brecha de ingresos en Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/brecha-de-ingresos/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/3?d=1759158104"
            },
            "bajada": "Relaci\u00f3n entre los ingresos del 10% m\u00e1s rico y el 10% m\u00e1s pobre en Argentina (por trimestre), 2003-2024",
            "fuente": "Distribuci\u00f3n del Ingreso, INDEC.",
            "nota": "la brecha de ingresos graficada surge del relevamiento que hace el INDEC a trav\u00e9s de la EPH. Existe consenso en que el tama\u00f1o de las brechas reales es muy superior, aunque el patr\u00f3n de cambio temporal ilustrado posiblemente sea una buena aproximaci\u00f3n a la realidad.",
            "id_grafico": "DESIGU_g03",
            "id_dataset": "DESIGU_g03",
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_desigualdad_i3.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_desigualdad_i3.csv",
            "__source": "graficos/brecha-de-ingresos.json"
        },
        {
            "titulo": "Brecha en el acceso a servicios",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/brecha-en-el-acceso-a-servicios/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/24?d=1759158092"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de brecha entre el quintil 5 (m\u00e1s rico) y el quintil 1 (m\u00e1s pobre) en el acceso a tres servicios b\u00e1sicos, en puntos porcentuales, 1992-2023",
            "fuente": "SEDLAC, CEDLAS y Banco Mundial.",
            "nota": "la serie \u201cAgua\u201d capta el acceso a una fuente de agua en el terreno de la vivienda. La serie \u201cSaneamiento ba\u00f1o\u201d capta el acceso a retrete con descarga de agua. La serie \u201cCloacas\u201d registra el acceso a cloacas en la vivienda. ",
            "id_grafico": "DESIGU_g24",
            "id_dataset": "DESIGU_g24",
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_vivienda_i2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_vivienda_i2.csv",
            "__source": "graficos/brecha-en-el-acceso-a-servicios.json"
        },
        {
            "titulo": "Brecha en el salario entre asalariados registrados y no registrados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/brecha-en-el-salario-entre-asalariados-registrados-y-no-registrados/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/SALING/SALING_g26//index.html?d=1759158027"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la brecha en el salario horario entre asalariados registrados y no registrados, Argentina (en porcentaje), 2003-2023",
            "fuente": "EPH, INDEC.",
            "nota": "las variables sociodemogr\u00e1ficas utilizadas para el control fueron g\u00e9nero, edad, edad al cuadrado, nivel educativo y regi\u00f3n. Los datos son promedios anuales.",
            "id_grafico": "SALING_g26",
            "id_dataset": "SALING_g26",
            "topico": "SALING",
            "nombre_topico": "Salarios e ingresos",
            "nombre_archivo": "prima_formalidad_argentina.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SALING/prima_formalidad_argentina.csv",
            "__source": "graficos/brecha-en-el-salario-entre-asalariados-registrados-y-no-registrados.json"
        },
        {
            "titulo": "Brecha salarial de g\u00e9nero en SSI y en el total de la econom\u00eda",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/brecha-salarial-de-genero-en-la-industria-de-software-y-total-economia/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/16?d=1759158018"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la brecha salarial de g\u00e9nero en SSI y en el total de la econom\u00eda (en porcentaje), 1996-2022",
            "fuente": "Bolet\u00edn de Estad\u00edsticas seg\u00fan sexo, OEDE.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SEBACO_g16",
            "id_dataset": "SEBACO_g16",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "16_brecha_salarial_ssi.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/16_brecha_salarial_ssi.csv",
            "__source": "graficos/brecha-salarial-de-genero-en-la-industria-de-software-y-total-economia.json"
        },
        {
            "titulo": "Brecha salarial entre trabajadores calificados y no calificados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/brecha-salarial-entre-trabajadores-calificados-y-no-calificados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/10?d=1759158153"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del coeficiente de Gini ingresos laborales (arriba) y la brecha salarial entre trabajadores calificados y no calificados (abajo, expresado como el cociente de salarios horarios entre los dos grupos de trabajadores), Argentina, 1992-2024",
            "fuente": "CEDLAS, con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "la brecha se computa como el cociente de salarios horarios entre los dos grupos de trabajadores. Calificados: 14 o m\u00e1s a\u00f1os de educaci\u00f3n. No calificados: 8 o menos a\u00f1os de educaci\u00f3n. - Se reporta el valor del \u00faltimo semestre de cada a\u00f1o, salvo para 2024, ya que a\u00fan no se dispone de esa informaci\u00f3n.",
            "id_grafico": "DESIGU_g10",
            "id_dataset": null,
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_desigualdad_laboral_i2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_desigualdad_laboral_i2.csv",
            "__source": "graficos/brecha-salarial-entre-trabajadores-calificados-y-no-calificados.json"
        },
        {
            "titulo": "Brechas de g\u00e9nero en la informalidad en Am\u00e9rica Latina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/brechas-de-genero-en-la-informalidad-en-america-latina/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/INFDES/INFDES_g09//index.html?d=1759158079"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de las brechas de g\u00e9nero en la tasa de informalidad en Am\u00e9rica Latina (en puntos porcentuales), circa 2000 vs. circa 2021",
            "fuente": "SEDLAC, CEDLAS y Banco Mundial.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "INFDES_g09",
            "id_dataset": "INFDES_g09",
            "topico": "INFDES",
            "nombre_topico": "Informalidad y desempleo",
            "nombre_archivo": "brecha_tasa_informalidad_genero_latam_2000_2021.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/INFDES/brecha_tasa_informalidad_genero_latam_2000_2021.csv",
            "__source": "graficos/brechas-de-genero-en-la-informalidad-en-america-latina.json"
        },
        {
            "titulo": "Brechas regionales de ingreso",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/brechas-regionales-de-ingreso/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/18?d=1759158151"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del coeficiente de variaci\u00f3n del ingreso entre regiones (arriba) y brecha de ingresos entre GBA y Noreste (abajo), 1992-2023",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "1. Las medidas se computan sobre el ingreso per c\u00e1pita familiar promedio de las regiones. 2. La desigualdad ilustrada es representativa s\u00f3lo de las \u00e1reas urbanas, en las que vive el 66% de la poblaci\u00f3n argentina.",
            "id_grafico": "DESIGU_g18",
            "id_dataset": null,
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_regiones_i2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_regiones_i2.csv",
            "__source": "graficos/brechas-regionales-de-ingreso.json"
        },
        {
            "titulo": "Cambio en el PIB per c\u00e1pita de Argentina y la regi\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/cambio-en-el-pib-per-capita-de-argentina-y-la-region/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/17?d=1759158173"
            },
            "bajada": "Variaci\u00f3n acumulada del PIB per c\u00e1pita, Argentina y la regi\u00f3n (en porcentaje), 2011-2023",
            "fuente": "cuentas nacionales del Banco Mundial y archivos de datos de Cuentas Nacionales de la OCDE.",
            "nota": "PIB en d\u00f3lares constantes de 2015.",
            "id_grafico": "CRECIM_g17",
            "id_dataset": "CRECIM_g17",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "pib_pc_cambio_2011.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/pib_pc_cambio_2011.csv",
            "__source": "graficos/cambio-en-el-pib-per-capita-de-argentina-y-la-region.json"
        },
        {
            "titulo": "PIB per c\u00e1pita (escala logar\u00edtmica)",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/cambio-en-el-pib-per-capita-de-paises-seleccionados-en-escala-logaritmica/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/CRECIM/CRECIM_g29//index.html?d=1759158167"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del PIB per c\u00e1pita en d\u00f3lares, pa\u00edses y regiones seleccionadas, 1900-2022",
            "fuente": "Maddison Project Database 2023, University of Groningen.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CRECIM_g29",
            "id_dataset": "CRECIM_g29",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "pib_per_capita_historico.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/pib_per_capita_historico.csv",
            "__source": "graficos/cambio-en-el-pib-per-capita-de-paises-seleccionados-en-escala-logaritmica.json"
        },
        {
            "titulo": "Cambio en el PIB per c\u00e1pita en Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/cambio-en-el-pib-per-capita-en-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/28?d=1759158167"
            },
            "bajada": "Variaci\u00f3n acumulada del PIB per c\u00e1pita, Argentina y otras regiones seleccionadas (en porcentaje), 1900-1975",
            "fuente": "Maddison Project Database 2023, University of Groningen.",
            "nota": "PIB en d\u00f3lares ajustado por PPA de 2011.",
            "id_grafico": "CRECIM_g28",
            "id_dataset": "CRECIM_g28",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "pib_per_capita_historico_cambio_1900.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/pib_per_capita_historico_cambio_1900.csv",
            "__source": "graficos/cambio-en-el-pib-per-capita-en-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Cambio en el PIB per c\u00e1pita en el mundo",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/cambio-en-el-pib-per-capita-en-el-mundo/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/26?d=1759158169"
            },
            "bajada": "Variaci\u00f3n acumulada del PIB per c\u00e1pita en Argentina y otras regiones seleccionadas (en porcentaje), 1820-2022",
            "fuente": "Maddison Project Database 2023, University of Groningen.",
            "nota": "PIB en d\u00f3lares ajustado por PPA de 2011.",
            "id_grafico": "CRECIM_g26",
            "id_dataset": "CRECIM_g26",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "pib_per_capita_historico_cambio_1820.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/pib_per_capita_historico_cambio_1820.csv",
            "__source": "graficos/cambio-en-el-pib-per-capita-en-el-mundo.json"
        },
        {
            "titulo": "Cambio en el PIB per c\u00e1pita en el siglo XIX",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/cambio-en-el-pib-per-capita-en-el-siglo-xix/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/27?d=1759158168"
            },
            "bajada": "Variaci\u00f3n acumulada del PIB per c\u00e1pita, Argentina y otras regiones seleccionadas (en porcentaje), 1820-1900",
            "fuente": "Maddison Project Database 2023, University of Groningen.",
            "nota": "PIB en d\u00f3lares ajustado por PPA de 2011.",
            "id_grafico": "CRECIM_g27",
            "id_dataset": "CRECIM_g27",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "pib_per_capita_historico_cambio_1820.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/pib_per_capita_historico_cambio_1820.csv",
            "__source": "graficos/cambio-en-el-pib-per-capita-en-el-siglo-xix.json"
        },
        {
            "titulo": "Cambio en el PIB per c\u00e1pita en la historia reciente",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/cambio-en-el-pib-per-capita-en-la-historia-reciente/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/12?d=1759158175"
            },
            "bajada": "Variaci\u00f3n acumulada del PIB per c\u00e1pita en Argentina y otras regiones seleccionadas (en porcentaje), 1975-2023",
            "fuente": "cuentas nacionales del Banco Mundial y archivos de datos de Cuentas Nacionales de la OCDE.",
            "nota": "PIB en d\u00f3lares constantes de 2015.",
            "id_grafico": "CRECIM_g12",
            "id_dataset": "CRECIM_g12",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "pib_pc_cambio_1975.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/pib_pc_cambio_1975.csv",
            "__source": "graficos/cambio-en-el-pib-per-capita-en-la-historia-reciente.json"
        },
        {
            "titulo": "Cambio en los destinos de exportaci\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/cambio-en-los-destinos-de-exportacion/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/18?d=1759158132"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de los destinos de exportaci\u00f3n de Argentina (en porcentajes),1962-1966 y 2017-2021",
            "fuente": "Atlas de Complejidad Econ\u00f3mica, Growth Lab de la Universidad de Harvard.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "COMEXT_g18",
            "id_dataset": "COMEXT_g18",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "cambio_destinos_exportacion.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/cambio_destinos_exportacion.csv",
            "__source": "graficos/cambio-en-los-destinos-de-exportacion.json"
        },
        {
            "titulo": "Cambio en los or\u00edgenes de importaci\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/cambio-en-los-origenes-de-importacion/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/19?d=1759158132"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de los or\u00edgenes de importaci\u00f3n de Argentina (en porcentajes), 1962-1966 y 2017-2021",
            "fuente": "Atlas de Complejidad Econ\u00f3mica, Growth Lab de la Universidad de Harvard.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "COMEXT_g19",
            "id_dataset": "COMEXT_g19",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "cambio_origenes_importacion.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/cambio_origenes_importacion.csv",
            "__source": "graficos/cambio-en-los-origenes-de-importacion.json"
        },
        {
            "titulo": "Cantidad de empresas en Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/cantidad-de-empresas-en-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/19?d=1759157996"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la cantidad de empresas en Argentina, 1996-2022",
            "fuente": "OEDE, Ministerio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social.",
            "nota": "se consideran empresas con al menos un empleo asalariado registrado, activas en los cuartos trimestres de cada a\u00f1o.",
            "id_grafico": "ESTPRO_g19",
            "id_dataset": "ESTPRO_g19",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "empresas_nacional.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/empresas_nacional.csv",
            "__source": "graficos/cantidad-de-empresas-en-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Cantidad de horas trabajadas remuneradas",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/cantidad-de-horas-trabajadas-remuneradas/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/25?d=1759158045"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de horas trabajadas remuneradas (cantidad de horas por semana) por g\u00e9nero, 2003-2023)",
            "fuente": "EPH, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DESIGU_g25",
            "id_dataset": "DESIGU_g25",
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "brecha_horas_trabajadas_genero.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/brecha_horas_trabajadas_genero.csv",
            "__source": "graficos/cantidad-de-horas-trabajadas-remuneradas.json"
        },
        {
            "titulo": "Cantidad de kg que rinde una hect\u00e1rea de ma\u00edz, soja y trigo",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/cantidad-de-kg-que-rinde-una-hectarea-de-maiz-soja-y-trigo/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/10?d=1759158193"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de los rindes de los cultivos de ma\u00edz, soja y trigo, Argentina (en kg por hect\u00e1rea), 1969/70 - 2022/23",
            "fuente": "Estimaciones Agr\u00edcolas, Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda y Pesca.",
            "nota": "se toma el a\u00f1o de la cosecha como a\u00f1o de referencia.",
            "id_grafico": "AGROPE_g10",
            "id_dataset": "AGROPE_g10",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "rindes_principales_cultivos.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/rindes_principales_cultivos.csv",
            "__source": "graficos/cantidad-de-kg-que-rinde-una-hectarea-de-maiz-soja-y-trigo.json"
        },
        {
            "titulo": "Cantidad de ni\u00f1os por hogar",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/cantidad-de-ninos-por-hogar/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/19?d=1759158096"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la cantidad de ni\u00f1os por hogar, en el quintil 5 (el m\u00e1s rico) y en el quintil 1 (el m\u00e1s pobre), Argentina, 1992-2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "la clasificaci\u00f3n por quintiles se hace en base al ingreso per c\u00e1pita de las personas identificadas como \u201cjefes de hogar\u201d en la encuesta (ingreso parental per c\u00e1pita). ",
            "id_grafico": "DESIGU_g19",
            "id_dataset": "DESIGU_g19",
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_demografia_i1.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_demografia_i1.csv",
            "__source": "graficos/cantidad-de-ninos-por-hogar.json"
        },
        {
            "titulo": "Pa\u00edses con PIB per c\u00e1pita mayor a 30.000 d\u00f3lares",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/cantidad-de-paises-con-n-pib-per-capita-mayor-a-30-000-usd-1950-2022/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ARNEWS/11?d=1759157911"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la cantidad de pa\u00edses con PIB per c\u00e1pita mayor a 30.000 d\u00f3lares, 1950-2022",
            "fuente": "Maddison Project Database.",
            "nota": "calculado a paridad de poder adquisitivo de 2011.",
            "id_grafico": null,
            "id_dataset": null,
            "__source": "graficos/cantidad-de-paises-con-n-pib-per-capita-mayor-a-30-000-usd-1950-2022.json"
        },
        {
            "titulo": "Cantidad de puestos de trabajo registrados en el sector privado de SBC",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/cantidad-de-puestos-de-trabajo-registrados-en-el-sector-privado-de-sbc/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/5?d=1759158023"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de los puestos de trabajo registrados en el sector privado de SBC (eje izquierdo: cantidad; eje derecho: como porcentaje del empleo privado registrado), 1996-2022",
            "fuente": "Caracterizaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del empleo, OEDE.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SEBACO_g05",
            "id_dataset": null,
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "05_empleo_sbc_oede.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/05_empleo_sbc_oede.csv",
            "__source": "graficos/cantidad-de-puestos-de-trabajo-registrados-en-el-sector-privado-de-sbc.json"
        },
        {
            "titulo": "Categor\u00edas ocupacionales por rama",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/categoria-ocupacional-por-rama/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/MINERI/14?d=1759158003"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de las categor\u00edas ocupacionales por rama, Argentina (en porcentaje), promedio 2016-2021",
            "fuente": "Sistema de Informaci\u00f3n Abierta a la Comunidad sobre la Actividad Minera en Argentina, Secretar\u00eda de Industria y Desarrollo Productivo.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MINERI_g14",
            "id_dataset": "MINERI_g14",
            "topico": "MINERI",
            "nombre_topico": "Miner\u00eda",
            "nombre_archivo": "min_comp_categoria_ocupacional_rama.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MINERI/min_comp_categoria_ocupacional_rama.csv",
            "__source": "graficos/categoria-ocupacional-por-rama.json"
        },
        {
            "titulo": "Centralizaci\u00f3n del gasto p\u00fablico en pa\u00edses seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/centralizacion-del-gasto-publico-en-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/7?d=1759157919"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n del ratio de centralizaci\u00f3n (porcentaje del gasto del gobierno nacional sobre el total), pa\u00edses seleccionados, 2023",
            "fuente": "Ministerio de Econom\u00eda de Argentina, Secretar\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Subsecretar\u00eda de Programaci\u00f3n Macroecon\u00f3mica; OECD Fiscal Decentralisation Database.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "FISCAL_g07",
            "id_dataset": "FISCAL_g07",
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "ratio_centralizacion_paises.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/ratio_centralizacion_paises.csv",
            "__source": "graficos/centralizacion-del-gasto-publico-en-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "Ciclicidad fiscal en pa\u00edses seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/ciclicidad-fiscal-en-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/4?d=1759157921"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de la ciclicidad fiscal (correlaci\u00f3n entre el componente c\u00edclico del gasto real y el PIB real), pa\u00edses seleccionados, promedio 2000-2022",
            "fuente": "Banco Mundial.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "FISCAL_g04",
            "id_dataset": "FISCAL_g04",
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "ciclicidad_paises.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/ciclicidad_paises.csv",
            "__source": "graficos/ciclicidad-fiscal-en-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "Edad mediana por pa\u00eds",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/comparativo-de-edad-mediana/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/3?d=1759157904"
            },
            "bajada": "Edad mediana de la poblaci\u00f3n, pa\u00edses seleccionados (en a\u00f1os), 1950-2025",
            "fuente": "World Population Prospects 2024, Naciones Unidas.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DEMOGR_g03",
            "id_dataset": "DEMOGR_g03",
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "mediana_edad_comparativo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/mediana_edad_comparativo.csv",
            "__source": "graficos/comparativo-de-edad-mediana.json"
        },
        {
            "titulo": "Expectativa de vida al nacer por pa\u00eds",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/comparativo-de-la-expectativa-de-vida-al-nacer/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/12?d=1759157899"
            },
            "bajada": "Expectativa de vida al nacer, pa\u00edses seleccionados (en a\u00f1os), 1950-2025",
            "fuente": "World Population Prospects 2024, Naciones Unidas.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DEMOGR_g12",
            "id_dataset": "DEMOGR_g12",
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "expectativa_vida_al_nacer_paises.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/expectativa_vida_al_nacer_paises.csv",
            "__source": "graficos/comparativo-de-la-expectativa-de-vida-al-nacer.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasa de fecundidad adolescente por pa\u00eds",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/comparativo-de-la-tasa-de-fecundidad-adolescente/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/10?d=1759157900"
            },
            "bajada": "Tasa de fecundidad adolescente, pa\u00edses seleccionados (nacimientos cada 1.000 mujeres menores de 20 a\u00f1os),1950-2023",
            "fuente": "World Population Prospects 2024, Naciones Unidas; Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n en Salud (DEIS), Ministerio de Salud; INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DEMOGR_g10",
            "id_dataset": "DEMOGR_g10",
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "tasa_fecundidad_adolescente_paises.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/tasa_fecundidad_adolescente_paises.csv",
            "__source": "graficos/comparativo-de-la-tasa-de-fecundidad-adolescente.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasa global de fecundidad por pa\u00eds",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/comparativo-de-la-tasa-de-fecundidad-global/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/8?d=1759157901"
            },
            "bajada": "Tasa global de fecundidad, pa\u00edses seleccionados (cantidad de hijos promedio), 1950-2025",
            "fuente": "World Population Prospects 2024, Naciones Unidas.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DEMOGR_g08",
            "id_dataset": "DEMOGR_g08",
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "tasa_global_fecundidad_paises.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/tasa_global_fecundidad_paises.csv",
            "__source": "graficos/comparativo-de-la-tasa-de-fecundidad-global.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasa de migraci\u00f3n neta por pa\u00eds",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/comparativo-de-la-tasa-de-migracion-neta/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/15?d=1759157661"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de migraci\u00f3n neta (cada 1000 habitantes), pa\u00edses seleccionados,1950-2025",
            "fuente": "World Population Prospects 2024, Naciones Unidas.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DEMOGR_g15",
            "id_dataset": "DEMOGR_g15",
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "tasa_migracion_neta_paises.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/tasa_migracion_neta_paises.csv",
            "__source": "graficos/comparativo-de-la-tasa-de-migracion-neta.json"
        },
        {
            "titulo": "Componentes del crecimiento poblacional",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/componentes-del-crecimiento-poblacional/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/17?d=1759157660"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de crecimiento y sus componentes, Argentina (en porcentaje), 1870-2025",
            "fuente": "Lattes et al. (1975); World Population Prospects 2024, Naciones Unidas.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DEMOGR_g17",
            "id_dataset": "DEMOGR_g17",
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "tasa_crecimiento_componentes.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/tasa_crecimiento_componentes.csv",
            "__source": "graficos/componentes-del-crecimiento-poblacional.json"
        },
        {
            "titulo": "Composici\u00f3n de las exportaciones agroindustriales por rubros",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/composicion-de-las-exportaciones-agroindustriales-por-rurbos/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/39?d=1759157925"
            },
            "bajada": "Composici\u00f3n de la canasta exportadora agroindustrial, por rubro y sub-rubro (en millones de d\u00f3lares), 2024",
            "fuente": "INDEC",
            "nota": "MOA: manufacturas de origen agropecuario. ",
            "id_grafico": "AGROPE_g39",
            "id_dataset": "AGROPE_g39",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "expo_producto_rubro_ultimo_anio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/expo_producto_rubro_ultimo_anio.csv",
            "__source": "graficos/composicion-de-las-exportaciones-agroindustriales-por-rurbos.json"
        },
        {
            "titulo": "Composici\u00f3n de las exportaciones argentinas de bienes",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/composicion-de-las-exportaciones-argentinas-de-bienes/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/10?d=1759158124"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la composici\u00f3n de las exportaciones argentinas de bienes (en porcentaje), 1962-2021",
            "fuente": "Atlas de Complejidad Econ\u00f3mica, Growth Lab de la Universidad de Harvard.",
            "nota": "el gr\u00e1fico utiliza la Clasificaci\u00f3n Uniforme de Comercio Internacional Revisi\u00f3n 2. A partir de 2018 los datos de exportaciones de Argentina se ven afectados por nuevas regulaciones en torno al secreto estad\u00edstico, lo que acrecienta el peso de las transacciones no clasificadas en el total.",
            "id_grafico": "COMEXT_g10",
            "id_dataset": "COMEXT_g10",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "composicion_exportaciones_bienes_sitc_seccion.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/composicion_exportaciones_bienes_sitc_seccion.csv",
            "__source": "graficos/composicion-de-las-exportaciones-argentinas-de-bienes.json"
        },
        {
            "titulo": "Composici\u00f3n de las exportaciones argentinas de servicios",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/composicion-de-las-exportaciones-argentinas-de-servicios/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/20?d=1759158121"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la composici\u00f3n de las exportaciones argentinas de servicios, 2005-2022",
            "fuente": "exportaciones de servicios por sector y socio comercial, Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio.",
            "nota": "el gr\u00e1fico utiliza la Clasificaci\u00f3n Ampliada de Balance de Pagos de Servicios 2010.",
            "id_grafico": "COMEXT_g20",
            "id_dataset": "COMEXT_g20",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "composicion_exportaciones_servicios_EBOPS_2digitos_agrupado.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/composicion_exportaciones_servicios_EBOPS_2digitos_agrupado.csv",
            "__source": "graficos/composicion-de-las-exportaciones-argentinas-de-servicios.json"
        },
        {
            "titulo": "Composici\u00f3n del empleo asalariado formal por rama de SBC",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/composicion-del-empleo-asalariado-formal-por-rama-de-sbc/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/9?d=1759158071"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la distribuci\u00f3n del empleo asalariado formal por rama de SBC (en porcentaje), 1996-2022",
            "fuente": "Caracterizaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del empleo, OEDE.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SEBACO_g09",
            "id_dataset": "SEBACO_g09",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "09_composicion_sbc_rama.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/09_composicion_sbc_rama.csv",
            "__source": "graficos/composicion-del-empleo-asalariado-formal-por-rama-de-sbc.json"
        },
        {
            "titulo": "Composici\u00f3n del gasto p\u00fablico de la APN",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/composicion-del-gasto-publico-de-la-apn/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/18?d=1759157911"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la composici\u00f3n del gasto de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Nacional en relaci\u00f3n al PIB por finalidades (en porcentaje), 2004-2024",
            "fuente": "Ministerio de Econom\u00eda de Argentina, Secretar\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Subsecretar\u00eda de Programaci\u00f3n Macroecon\u00f3mica.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "FISCAL_g18",
            "id_dataset": "FISCAL_g18",
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "gasto_apn_finalidades.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/gasto_apn_finalidades.csv",
            "__source": "graficos/composicion-del-gasto-publico-de-la-apn.json"
        },
        {
            "titulo": "Composici\u00f3n de las exportaciones pesqueras",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/composicion-exportaciones-pesqueras/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/3?d=1759157961"
            },
            "bajada": "Composici\u00f3n de las exportaciones pesqueras argentinas (en porcentaje del valor exportado), 2024",
            "fuente": "Sistema de Consulta de Comercio Exterior de Bienes-Base de datos agregada, INDEC.",
            "nota": "PP, Productos primarios. MOA, Manufacturas de origen agropecuario.",
            "id_grafico": "PESCAS_g03",
            "id_dataset": "PESCAS_g03",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "03_composicion_exportaciones_pesca_producto.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/03_composicion_exportaciones_pesca_producto.csv",
            "__source": "graficos/composicion-exportaciones-pesqueras.json"
        },
        {
            "titulo": "Composici\u00f3n por g\u00e9nero de cada sector",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/composicion-por-genero-de-cada-sector/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/11?d=1759158086"
            },
            "bajada": "Composici\u00f3n por g\u00e9nero de la fuerza laboral seg\u00fan sector, Argentina (en porcentaje), 2022",
            "fuente": "Generaci\u00f3n del ingreso e insumo de mano de obra, INDEC.",
            "nota": "la clasificaci\u00f3n es CIIU Rev. 3.",
            "id_grafico": "ESTPRO_g11",
            "id_dataset": "ESTPRO_g11",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "particip_mujer_varon.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/particip_mujer_varon.csv",
            "__source": "graficos/composicion-por-genero-de-cada-sector.json"
        },
        {
            "titulo": "Compras del sector miner\u00eda agrupadas por rama vendedora",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/compras-del-sector-mineria-agrupadas-por-rama-vendedora/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/MINERI/18?d=1759157987"
            },
            "bajada": "Descomposici\u00f3n de las compras del sector miner\u00eda agrupadas por rama vendedora (en porcentaje), 2019",
            "fuente": "Sistema de Informaci\u00f3n Abierta a la Comunidad sobre la Actividad Minera .",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MINERI_g18",
            "id_dataset": "MINERI_g18",
            "topico": "MINERI",
            "nombre_topico": "Miner\u00eda",
            "nombre_archivo": "compras_sector_minero_rama.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MINERI/compras_sector_minero_rama.csv",
            "__source": "graficos/compras-del-sector-mineria-agrupadas-por-rama-vendedora.json"
        },
        {
            "titulo": "Consumo de carne animal en distintos pa\u00edses",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/consumo-carne-animal-distintos-paises/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/9?d=1759157554"
            },
            "bajada": "Consumo de carne animal por tipo de animal, pa\u00edses seleccionados (como porcentaje del total de kilogramos), 2022",
            "fuente": "Food Balances Sheet, FAO.",
            "nota": "no se incluyen huevos ni l\u00e1cteos.",
            "id_grafico": "PESCAS_g09",
            "id_dataset": "PESCAS_g09",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "09_composicion_consumo_carne_animal_por_tipo_y_pais_ultimo_anio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/09_composicion_consumo_carne_animal_por_tipo_y_pais_ultimo_anio.csv",
            "__source": "graficos/consumo-carne-animal-distintos-paises.json"
        },
        {
            "titulo": "Consumo de pescados y mariscos por pa\u00edses y regiones",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/consumo-de-pescados-y-mariscos-por-paises-y-regiones/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/31?d=1759157945"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del consumo per c\u00e1pita de pescados y mariscos por pa\u00edses y regiones (en kg por habitante) ,1961-2022 ",
            "fuente": "Food Balances, Population and Employment, FAO.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "PESCAS_g31",
            "id_dataset": "PESCAS_g31",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "31_consumo_per_capita_pescado_anio_pais.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/31_consumo_per_capita_pescado_anio_pais.csv",
            "__source": "graficos/consumo-de-pescados-y-mariscos-por-paises-y-regiones.json"
        },
        {
            "titulo": "Consumo de carne de origen animal per c\u00e1pita en pa\u00edses y regiones seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/consumo-de-proteinas-animales-per-capita-en-paises-y-regiones-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/19?d=1759158187"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n del consumo per c\u00e1pita por tipo de carne, pa\u00edses y regiones seleccionados (en kilogramos), 2020",
            "fuente": "Our World in Data con base en Food and Agriculture Organization of the United Nations (FAO).",
            "nota": "los datos se refieren a la carne disponible para consumo. El consumo real puede ser menor despu\u00e9s de ajustar por desperdicio de alimentos.",
            "id_grafico": "AGROPE_g19",
            "id_dataset": "AGROPE_g19",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "consumo_carne_tipos_mundo_2020.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/consumo_carne_tipos_mundo_2020.csv",
            "__source": "graficos/consumo-de-proteinas-animales-per-capita-en-paises-y-regiones-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "Consumo de carne de origen animal per c\u00e1pita",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/consumo-de-proteinas-animales-per-capita/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/18?d=1759158187"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del consumo per c\u00e1pita anual por tipo carne, Argentina (en kilogramos), 1961-2020",
            "fuente": "Our World in Data con base en Food and Agriculture Organization of the United Nations (FAO). ",
            "nota": "los datos se refieren a la carne disponible para consumo. El consumo real puede ser menor despu\u00e9s de ajustar por desperdicio de alimentos.",
            "id_grafico": "AGROPE_g18",
            "id_dataset": "AGROPE_g18",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "consumo_carne_tipos_arg_evo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/consumo_carne_tipos_arg_evo.csv",
            "__source": "graficos/consumo-de-proteinas-animales-per-capita.json"
        },
        {
            "titulo": "Consumo de pescados y mariscos seg\u00fan decil",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/consumo-pescados-mariscos-segun-decil/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/28?d=1759157957"
            },
            "bajada": "Participaci\u00f3n de los pescados y mariscos en el gasto en alimentos, por decil de ingresos, 2017/2018",
            "fuente": "Encuesta Nacional de Gastos de los Hogares 2017 / 2018, Base de gastos de consumo de los hogares, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "PESCAS_g28",
            "id_dataset": "PESCAS_g28",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "28_consumo_pescado_decil.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/28_consumo_pescado_decil.csv",
            "__source": "graficos/consumo-pescados-mariscos-segun-decil.json"
        },
        {
            "titulo": "Correlaci\u00f3n entre el nivel del PIB per c\u00e1pita provincial y la variaci\u00f3n del PIB per c\u00e1pita provincial",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/correlacion-entre-el-pib-per-capita-provincial-y-la-variacion-del-pib-per-capita-nacional/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/22?d=1759158047"
            },
            "bajada": "Correlaci\u00f3n entre el PIB per c\u00e1pita provincial en 1895 y la variaci\u00f3n del PIB per c\u00e1pita entre 1895 y 2022 (en porcentaje)",
            "fuente": "Ar\u00e1oz et al. (2020), CEPAL; Ministerio de Econom\u00eda; Fundaci\u00f3n Norte y Sur.",
            "nota": "PBI en pesos de 2004.",
            "id_grafico": "CRECIM_g22",
            "id_dataset": "CRECIM_g22",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "provincia_pib_pc_scatter.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/provincia_pib_pc_scatter.csv",
            "__source": "graficos/correlacion-entre-el-pib-per-capita-provincial-y-la-variacion-del-pib-per-capita-nacional.json"
        },
        {
            "titulo": "Cultivos principales de Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/cultivos-principales-de-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/7?d=1759158195"
            },
            "bajada": "Producci\u00f3n agr\u00edcola por cultivo (en porcentaje de la producci\u00f3n total en toneladas), campa\u00f1a 2021/2022",
            "fuente": "Estimaciones Agr\u00edcolas, Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda y Pesca.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "AGROPE_g07",
            "id_dataset": "AGROPE_g07",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "share_cultivos.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/share_cultivos.csv",
            "__source": "graficos/cultivos-principales-de-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Densidad empresarial y proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n con necesidades b\u00e1sicas insatisfechas",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/densidad-empresarial-y-proporcion-de-poblacion-con-necesidades-basicas-insatisfechas/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/ESTPRO/ESTPRO_g24//index.html?d=1759157993"
            },
            "bajada": "Relaci\u00f3n entre la densidad empresarial por departamento, partido o comuna (en cantidad de establecimientos por cada 1000 habitantes) y proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n con necesidades b\u00e1sicas insatisfechas (NBI, en porcentaje) seg\u00fan regi\u00f3n, \u00faltimo a\u00f1o disponible.",
            "fuente": "Mapa Productivo-laboral Argentino-CEP XXI y OEDE, Ministerio de Empleo y Seguridad Social.",
            "nota": "cada punto corresponde a un departamento, partido o comuna de Argentina. El color indica regi\u00f3n a la que pertenece. Se elimin\u00f3 del gr\u00e1fico el punto correspondiente a Comuna 1 (CABA) por ser un dato outlier. La cantidad de establecimientos por cada 1000 habitantes corresponde a 2022. La proporci\u00f3n de hogares con NBI es del Censo 2010. Los casos de NBI son aquellos que presentaron al menos una condici\u00f3n de privaci\u00f3n respecto a: vivienda, condiciones sanitarias, hacinamiento, asistencia escolar y/o capacidad de subsistencia. ",
            "id_grafico": "ESTPRO_g24",
            "id_dataset": "ESTPRO_g24",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "densidad_nbi.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/densidad_nbi.csv",
            "__source": "graficos/densidad-empresarial-y-proporcion-de-poblacion-con-necesidades-basicas-insatisfechas.json"
        },
        {
            "titulo": "Ventas de las grandes empresas mineras metal\u00edferas",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/descomposicion-de-las-ventas-de-las-grandes-empresas-mineras-metaliferas/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/MINERI/17?d=1759157987"
            },
            "bajada": "Descomposici\u00f3n de las ventas de las grandes empresas mineras metal\u00edferas seg\u00fan destino (local o externo, en porcentaje), 2017-2019",
            "fuente": "Schteingart y Maito (2022).",
            "nota": "al hacer clic sobre uno de los destinos de las ventas es posible ver una mayor desagregaci\u00f3n.",
            "id_grafico": "MINERI_g17",
            "id_dataset": "MINERI_g17",
            "topico": "MINERI",
            "nombre_topico": "Miner\u00eda",
            "nombre_archivo": "desc_ventas_min_metalifera.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MINERI/desc_ventas_min_metalifera.csv",
            "__source": "graficos/descomposicion-de-las-ventas-de-las-grandes-empresas-mineras-metaliferas.json"
        },
        {
            "titulo": "Desembarques anuales de las principales especies",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/desembarques-anuales-tres-principales-especies/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/13?d=1759157954"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de desembarques anuales de las principales especies: merluza ",
            "fuente": "Subsecretar\u00eda de Recursos Acu\u00e1ticos y Pesca (SSRAyP).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "PESCAS_g13",
            "id_dataset": "PESCAS_g13",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "13_captura_especie_anio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/13_captura_especie_anio.csv",
            "__source": "graficos/desembarques-anuales-tres-principales-especies.json"
        },
        {
            "titulo": "Desigualdad de ingresos en Argentina y Am\u00e9rica Latina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/desigualdad-de-ingresos-en-argentina-y-america-latina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/6?d=1759158103"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la desigualdad (coeficiente de Gini de ingreso per c\u00e1pita familiar), Argentina y Am\u00e9rica Latina, 1980-2023",
            "fuente": "SEDLAC, CEDLAS y Banco Mundial; Gasparini et al. (2013).",
            "nota": "no se incluye El Salvador y Guatemala por escasez de informaci\u00f3n. La serie de Am\u00e9rica Latina incluye interpolaciones y extrapolaciones en algunos pa\u00edses/a\u00f1os para obtener una serie continua comparable.",
            "id_grafico": "DESIGU_g06",
            "id_dataset": "DESIGU_g06",
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_mundo_i3.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_mundo_i3.csv",
            "__source": "graficos/desigualdad-de-ingresos-en-argentina-y-america-latina.json"
        },
        {
            "titulo": "Desigualdad de ingresos en Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/desigualdad-de-ingresos-en-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/16?d=1759158098"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de tres componentes funcionales de la distribuci\u00f3n funcional del ingreso, 2016-2022",
            "fuente": "INDEC.",
            "nota": "la remuneraci\u00f3n al trabajo asalariado (RTA) incluye retribuciones de todo trabajador en relaci\u00f3n de dependencia, registrado o no, m\u00e1s las contribuciones sociales de los empleadores. El excedente bruto de explotaci\u00f3n (EBE) engloba la sumatoria de las retribuciones a los activos de las empresas constituidas como sociedades (utilidades, intereses, renta patrimonial, etc.). Incluye la renta por el uso de vivienda propia y las amortizaciones del capital. El ingreso mixto bruto (IMB) es el saldo contable o excedente no contemplado en ninguno de los dos componentes anteriores. Representa los ingresos de las empresas no constituidas en sociedades, de las propiedades de los grupos familiares, de los trabajadores aut\u00f3nomos y todo qui\u00e9n no se desempe\u00f1e en relaci\u00f3n de dependencia. Incluye la retribuci\u00f3n mixta tanto de trabajo como capital.",
            "id_grafico": "DESIGU_g16",
            "id_dataset": "DESIGU_g16",
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_funcional_i2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_funcional_i2.csv",
            "__source": "graficos/desigualdad-de-ingresos-en-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Desigualdad de ingresos por decil",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/desigualdad-de-ingresos-por-decil/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/1?d=1759158105"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de la participaci\u00f3n en el ingreso total por decil, Argentina (en porcentaje), 2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC. ",
            "nota": "Datos EPH: datos sin corregir por subdeclaraci\u00f3n de ingresos. Datos ajustados: datos corregidos por subdeclaraci\u00f3n de ingresos en base a registros administrativos.",
            "id_grafico": "DESIGU_g01",
            "id_dataset": "DESIGU_g01",
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_desigualdad_i1.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_desigualdad_i1.csv",
            "__source": "graficos/desigualdad-de-ingresos-por-decil.json"
        },
        {
            "titulo": "Desigualdad de ingresos por regiones",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/desigualdad-de-ingresos-por-regiones/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/17?d=1759158097"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del coeficiente de Gini de la distribuci\u00f3n del ingreso per c\u00e1pita familiar por regi\u00f3n y por a\u00f1o, 2006-2022",
            "fuente": "CEDLAS (2023) con base en EPH, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": null,
            "id_dataset": null,
            "__source": "graficos/desigualdad-de-ingresos-por-regiones.json"
        },
        {
            "titulo": "Desigualdad de ingresos en Argentina seg\u00fan el \u00edndice de Gini",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/desigualdad-de-ingresos-segun-el-indice-de-gini/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/2?d=1759158105"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del coeficiente de Gini de la distribuci\u00f3n del ingreso per c\u00e1pita familiar, 1974-2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "1. La EPH ha experimentado algunos cambios metodol\u00f3gicos importantes por lo que se realizaron estimaciones para presentar una serie continua. Los valores entre 1974 y 1980 est\u00e1n unidos por una interpolaci\u00f3n lineal, por falta de datos. / 2. Se toman datos de la EPH al segundo semestre de cada a\u00f1o, excepto a 2024, que a\u00fan no est\u00e1n disponibles.\u00a0/ 3. La EPH ha cambiado de cobertura geogr\u00e1fica, inici\u00e1ndose en el Gran Buenos Aires y extendi\u00e9ndose a las principales \u00e1reas urbanas del pa\u00eds. La desigualdad ilustrada en el gr\u00e1fico es representativa s\u00f3lo de esas \u00e1reas urbanas en las que vive el 66% de la poblaci\u00f3n argentina. Se considera que la incorporaci\u00f3n de otras \u00e1reas urbanas y de las \u00e1reas rurales no modificar\u00eda significativamente la estimaci\u00f3n de los cambios de la desigualdad en el tiempo.  ",
            "id_grafico": "DESIGU_g02",
            "id_dataset": "DESIGU_g02",
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_desigualdad_i2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_desigualdad_i2.csv",
            "__source": "graficos/desigualdad-de-ingresos-segun-el-indice-de-gini.json"
        },
        {
            "titulo": "Desigualdad de los ingresos laborales y del ingreso per c\u00e1pita",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/desigualdad-de-los-ingresos-laborales-y-del-ingreso-per-capita/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/9?d=1759158101"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del coeficiente de Gini del ingreso per c\u00e1pita y del ingreso laboral, Argentina, 1992-2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "1. Para el Gini del ingreso laboral se toman los trabajadores con ingresos positivos.\u00a0/2.  Se reporta el valor del \u00faltimo semestre de cada a\u00f1o, salvo para 2024 (primer semestre). /3. La EPH ha experimentado algunos cambios metodol\u00f3gicos importantes, por lo que se realizan estimaciones para presentar una serie continua.",
            "id_grafico": "DESIGU_g09",
            "id_dataset": "DESIGU_g09",
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_desigualdad_laboral_i1.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_desigualdad_laboral_i1.csv",
            "__source": "graficos/desigualdad-de-los-ingresos-laborales-y-del-ingreso-per-capita.json"
        },
        {
            "titulo": "Desigualdad pre y post intervenci\u00f3n fiscal en pa\u00edses seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/desigualdad-pre-y-post-intervencion-fiscal-en-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/3?d=1759157922"
            },
            "bajada": "Diferencia entre el \u00edndice de Gini pre y post intervenci\u00f3n fiscal, pa\u00edses seleccionados, \u00faltimo dato disponible",
            "fuente": "CEQ Data Center on Fiscal Redistribution.",
            "nota": "el Gini de \u201cpre-intervenci\u00f3n\u201d es antes de impuestos (tanto directos como indirectos) y despu\u00e9s de transferencias y gasto en especie (como educaci\u00f3n y salud p\u00fablica).",
            "id_grafico": "FISCAL_g03",
            "id_dataset": "FISCAL_g03",
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "base_ceq_long.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/base_ceq_long.csv",
            "__source": "graficos/desigualdad-pre-y-post-intervencion-fiscal-en-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "Desocupaci\u00f3n seg\u00fan edad y g\u00e9nero",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/desocupacion-segun-edad-y-genero/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/INFDES/INFDES_g14//index.html?d=1759158069"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de la tasa de desocupaci\u00f3n seg\u00fan edad y g\u00e9nero, Argentina (en porcentaje), 2023",
            "fuente": "Kozlowski D., et al. (2020) con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "datos al tercer trimestre.",
            "id_grafico": "INFDES_g14",
            "id_dataset": "INFDES_g14",
            "topico": "INFDES",
            "nombre_topico": "Informalidad y desempleo",
            "nombre_archivo": "tasa_desempleo_ephtu_sexo_edad.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/INFDES/tasa_desempleo_ephtu_sexo_edad.csv",
            "__source": "graficos/desocupacion-segun-edad-y-genero.json"
        },
        {
            "titulo": "Desocupaci\u00f3n seg\u00fan nivel educativo",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/desocupacion-segun-nivel-educativo/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/INFDES/INFDES_g15//index.html?d=1759158012"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de desocupaci\u00f3n seg\u00fan nivel educativo para la poblaci\u00f3n de 30 a 54 a\u00f1os, Argentina (en porcentaje), 2003-2023",
            "fuente": "Kozlowski D., et al. (2020) con base en EPH, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "INFDES_g15",
            "id_dataset": "INFDES_g15",
            "topico": "INFDES",
            "nombre_topico": "Informalidad y desempleo",
            "nombre_archivo": "tasa_desempleo_eph_niveled.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/INFDES/tasa_desempleo_eph_niveled.csv",
            "__source": "graficos/desocupacion-segun-nivel-educativo.json"
        },
        {
            "titulo": "Destino de la inversi\u00f3n en I+D",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/destino-de-la-inversion-en-id-por-sector/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/25?d=1759157940"
            },
            "bajada": "Composici\u00f3n del destino de la inversi\u00f3n en I+D, por sector, 2022",
            "fuente": "Direcci\u00f3n de Estudios y Estad\u00edsticas Nacionales, Subsecretar\u00eda de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Naci\u00f3n.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CIETEC_g25",
            "id_dataset": "CIETEC_g25",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "25_inversion_sector_destino.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/25_inversion_sector_destino.csv",
            "__source": "graficos/destino-de-la-inversion-en-id-por-sector.json"
        },
        {
            "titulo": "Destinos de las exportaciones argentinas",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/destinos-de-las-exportaciones-argentinas/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/16?d=1759158122"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la distribuci\u00f3n de las exportaciones argentinas a las distintas regiones del mundo, 1962-2021",
            "fuente": "Atlas de Complejidad Econ\u00f3mica, Growth Lab de la Universidad de Harvard.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "COMEXT_g16",
            "id_dataset": "COMEXT_g16",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "composicion_exportaciones_bienes_regiones_mundo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/composicion_exportaciones_bienes_regiones_mundo.csv",
            "__source": "graficos/destinos-de-las-exportaciones-argentinas.json"
        },
        {
            "titulo": "Distintas fuentes de ingresos no laborales",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/distintas-fuentes-de-ingresos-no-laborales/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/SALING/SALING_g10//index.html?d=1759158141"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de las distintas fuentes de ingresos no laborales, promedio por hogar en valores reales, Argentina (2003 = 100, por semestre), 2003-2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "Los datos no ajustan por la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH.",
            "id_grafico": "SALING_g10",
            "id_dataset": "SALING_g10",
            "topico": "SALING",
            "nombre_topico": "Salarios e ingresos",
            "nombre_archivo": "ISA_composicion-ipcf_it5.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SALING/ISA_composicion-ipcf_it5.csv",
            "__source": "graficos/distintas-fuentes-de-ingresos-no-laborales.json"
        },
        {
            "titulo": "Fuentes del ingreso familiar total seg\u00fan edad del jefe de hogar",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/distintas-fuentes-en-el-ingreso-familiar-total-2/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/SALING/SALING_g08//index.html?d=1759158034"
            },
            "bajada": "Participaci\u00f3n de las distintas fuentes en el ingreso familiar total por edad del jefe de hogar, Argentina (en porcentaje), 2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "1. La informaci\u00f3n corresponde al primer semestre de 2024. 2. Los datos no ajustan por la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH.",
            "id_grafico": "SALING_g08",
            "id_dataset": "SALING_g08",
            "topico": "SALING",
            "nombre_topico": "Salarios e ingresos",
            "nombre_archivo": "ISA_composicion-ipcf_it3.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SALING/ISA_composicion-ipcf_it3.csv",
            "__source": "graficos/distintas-fuentes-en-el-ingreso-familiar-total-2.json"
        },
        {
            "titulo": "Fuentes del ingreso familiar total para cada decil",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/distintas-fuentes-en-el-ingreso-familiar-total/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/SALING/SALING_g07//index.html?d=1759158035"
            },
            "bajada": "Participaci\u00f3n de las distintas fuentes en el ingreso familiar total seg\u00fan deciles del ingreso per c\u00e1pita familiar, Argentina (en porcentaje), 2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "1. La informaci\u00f3n corresponde al primer semestre de 2024. 2. Los datos no ajustan por la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH.",
            "id_grafico": "SALING_g07",
            "id_dataset": "SALING_g07",
            "topico": "SALING",
            "nombre_topico": "Salarios e ingresos",
            "nombre_archivo": "ISA_composicion-ipcf_it2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SALING/ISA_composicion-ipcf_it2.csv",
            "__source": "graficos/distintas-fuentes-en-el-ingreso-familiar-total.json"
        },
        {
            "titulo": "Distribuci\u00f3n funcional del ingreso",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/distribucion-funcional-del-ingreso/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/15?d=1759158098"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n de los ingresos del trabajo asalariado en el valor agregado bruto a precios b\u00e1sicos, Argentina (en porcentaje), 1935-2023",
            "fuente": "Gra\u00f1a (2007); CEPED (2022) e INDEC. ",
            "nota": "1. La participaci\u00f3n de los ingresos del trabajo asalariado en el ingreso se calcula tomando la masa salarial como porcentaje del valor agregado bruto (VAB) o producto interno bruto (PIB) a precios b\u00e1sicos. 2. La serie se construye combinando tres fuentes: la serie pre-1993 es tomada de Gra\u00f1a (2007), la serie 1993-2016 se nutre de CEPED (2022) y desde 2016 en adelante se toma INDEC. ",
            "id_grafico": "DESIGU_g15",
            "id_dataset": "DESIGU_g15",
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_funcional_i1.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_funcional_i1.csv",
            "__source": "graficos/distribucion-funcional-del-ingreso.json"
        },
        {
            "titulo": "Distribuci\u00f3n provincial del PIB minero",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/distribucion-provincial-del-pib-minero/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/MINERI/11?d=1759158005"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n en la distribuci\u00f3n del PIB minero por provincia (en porcentajes), 2004-2022",
            "fuente": "Desagregaci\u00f3n provincial del valor agregado bruto de la Argentina, base 2004, CEPAL.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MINERI_g11",
            "id_dataset": "MINERI_g11",
            "topico": "MINERI",
            "nombre_topico": "Miner\u00eda",
            "nombre_archivo": "dist_provincial_pbi_minero.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MINERI/dist_provincial_pbi_minero.csv",
            "__source": "graficos/distribucion-provincial-del-pib-minero.json"
        },
        {
            "titulo": "Edad mediana de la poblaci\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/edad-mediana-de-la-poblacion/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/2?d=1759157905"
            },
            "bajada": "Edad mediana de la poblaci\u00f3n argentina (en a\u00f1os), 1869-2025",
            "fuente": "Censos Nacionales de Poblaci\u00f3n 1869, 1895, 1914 y 1947, INDEC; World Population Prospects 2024, Naciones Unidas.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DEMOGR_g02",
            "id_dataset": "DEMOGR_g02",
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "mediana_edad_argentina.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/mediana_edad_argentina.csv",
            "__source": "graficos/edad-mediana-de-la-poblacion.json"
        },
        {
            "titulo": "Edad promedio de mujeres primerizas",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/edad-promedio-de-la-maternidad/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/19?d=1759157659"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la edad media de las mujeres al tener el primer hijo, Argentina (a\u00f1os), 1950-2025",
            "fuente": "World Population Prospects 2024, Naciones Unidas; Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n en Salud (DEIS), Ministerio de Salud; INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DEMOGR_g19",
            "id_dataset": "DEMOGR_g19",
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "edad_media_maternidad.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/edad_media_maternidad.csv",
            "__source": "graficos/edad-promedio-de-la-maternidad.json"
        },
        {
            "titulo": "Egresos del gobierno en relaci\u00f3n al PIB",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/egresos-del-gobierno-en-relacion-al-pib/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/5?d=1759157920"
            },
            "bajada": "Componentes de los egresos del gobierno general en relaci\u00f3n al PIB, pa\u00edses seleccionados (en porcentaje), promedio 2008-2021",
            "fuente": "Kidyba (2023).",
            "nota": "el dato de Argentina corresponde al promedio 2016-2021. Para el resto de los pa\u00edses, se toma el promedio de los a\u00f1os con informaci\u00f3n del per\u00edodo 2008-2021. La informaci\u00f3n detallada de qu\u00e9 a\u00f1os se tom\u00f3 para cada pa\u00eds puede encontrarse en Kidyba, 2023 (diagrama Anexo II, p\u00e1gina 38). El per\u00edodo de an\u00e1lisis es 2008-2021, sin embargo para algunos pa\u00edses la informaci\u00f3n se encuentra incompleta. Los porcentajes del peso relativo de cada pa\u00eds se obtienen como promedio simple de los a\u00f1os con que se cuenta con informaci\u00f3n. ",
            "id_grafico": "FISCAL_g05",
            "id_dataset": "FISCAL_g05",
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "componentes_de_egresos_de_gobierno_general_paises.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/componentes_de_egresos_de_gobierno_general_paises.csv",
            "__source": "graficos/egresos-del-gobierno-en-relacion-al-pib.json"
        },
        {
            "titulo": "El PIB por sectores en Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/el-pib-por-sectores-en-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ACECON/7?d=1759157989"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la composici\u00f3n sectorial del PIB de Argentina (en porcentaje), 1935-2023",
            "fuente": "Fundaci\u00f3n Norte y Sur; INDEC.",
            "nota": "1. Los datos est\u00e1n a precios corrientes. 2. EGA: electricidad, gas y agua.",
            "id_grafico": "ACECON_g07",
            "id_dataset": "ACECON_g07",
            "topico": "ACECON",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "7_pib_comp_va.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ACECON/7_pib_comp_va.csv",
            "__source": "graficos/el-pib-por-sectores-en-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Empleados seg\u00fan rubro en relaci\u00f3n con el empleo registrado privado total",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/empleados-segun-rubro-y-relacion-con-el-empleo-registrado-privado-total/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/10?d=1759158022"
            },
            "bajada": "Empleados registrados por rubro y por a\u00f1o (como porcentaje del empleo privado registrado total), 1996-2022\n",
            "fuente": "Caracterizaci\u00f3n y evoluci\u00f3n del empleo, OEDE.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SEBACO_g10",
            "id_dataset": "SEBACO_g10",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "10_empleo_x_rama_y_prop.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/10_empleo_x_rama_y_prop.csv",
            "__source": "graficos/empleados-segun-rubro-y-relacion-con-el-empleo-registrado-privado-total.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasa de empleo en adultos y tasa de empleo total por provincia",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/empleo-en-adultos-y-tasa-de-empleo-total-por-provincia/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/MERTRA/MERTRA_g09//index.html?d=1759158061"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de la tasa de empleo en adultos (18-65 a\u00f1os, en porcentaje) y tasa de empleo total por provincia (en porcentaje), 2023",
            "fuente": "Kozlowski D., et al. (2020) con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "datos al tercer trimestre.",
            "id_grafico": "MERTRA_g09",
            "id_dataset": "MERTRA_g09",
            "topico": "MERTRA",
            "nombre_topico": "Trabajo y participaci\u00f3n laboral",
            "nombre_archivo": "tasa_empleo_por_franja_etaria_anio_provincia.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MERTRA/tasa_empleo_por_franja_etaria_anio_provincia.csv",
            "__source": "graficos/empleo-en-adultos-y-tasa-de-empleo-total-por-provincia.json"
        },
        {
            "titulo": "Empleo en poblaci\u00f3n seg\u00fan nivel educativo y provincia",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/empleo-en-poblacion-segun-nivel-educativo-y-provincia/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/MERTRA/MERTRA_g16//index.html?d=1759158065"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de las tasas de empleo por nivel educativo y provincia (25-65 a\u00f1os, en porcentaje), 2023",
            "fuente": "Kozlowski D., et al. (2020) con base en EPH, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MERTRA_g16",
            "id_dataset": "MERTRA_g16",
            "topico": "MERTRA",
            "nombre_topico": "Trabajo y participaci\u00f3n laboral",
            "nombre_archivo": "tasa_empleo_provincia_nivel_educativo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MERTRA/tasa_empleo_provincia_nivel_educativo.csv",
            "__source": "graficos/empleo-en-poblacion-segun-nivel-educativo-y-provincia.json"
        },
        {
            "titulo": "Empleo formal de SBC en las distintas provincias",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/empleo-formal-de-sbc-en-las-distintas-provincias/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/7?d=1759158074"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la concentraci\u00f3n del empleo formal de SBC (en porcentaje), 1996-2022",
            "fuente": "Evoluci\u00f3n del empleo, OEDE.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SEBACO_g07",
            "id_dataset": "SEBACO_g07",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "07_empleo_sbc_provincias_princ.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/07_empleo_sbc_provincias_princ.csv",
            "__source": "graficos/empleo-formal-de-sbc-en-las-distintas-provincias.json"
        },
        {
            "titulo": "Empleo por provincia",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/empleo-por-provincia/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/MERTRA/MERTRA_g08//index.html?d=1759158067"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de las tasas de empleo por provincia (en porcentaje), 2022",
            "fuente": "Kozlowski D., et al. (2020) con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "datos al tercer trimestre.",
            "id_grafico": "MERTRA_g08",
            "id_dataset": "MERTRA_g08",
            "topico": "MERTRA",
            "nombre_topico": "Trabajo y participaci\u00f3n laboral",
            "nombre_archivo": "tasa_empleo_anio_provincia.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MERTRA/tasa_empleo_anio_provincia.csv",
            "__source": "graficos/empleo-por-provincia.json"
        },
        {
            "titulo": "Empleo seg\u00fan categor\u00edas ocupacionales en Am\u00e9rica Latina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/empleo-segun-categorias-ocupacionales-en-america-latina/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/INFDES/INFDES_g03//index.html?d=1759158082"
            },
            "bajada": "Composici\u00f3n del empleo seg\u00fan categor\u00edas ocupacionales en Am\u00e9rica Latina (en porcentaje), 2022 (o \u00faltimo a\u00f1o disponible)",
            "fuente": "SEDLAC, CEDLAS y Banco Mundial.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "INFDES_g03",
            "id_dataset": "INFDES_g03",
            "topico": "INFDES",
            "nombre_topico": "Informalidad y desempleo",
            "nombre_archivo": "composicion_empleo_ultimo_anio_latam.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/INFDES/composicion_empleo_ultimo_anio_latam.csv",
            "__source": "graficos/empleo-segun-categorias-ocupacionales-en-america-latina.json"
        },
        {
            "titulo": "Escala promedio y salarios relativos por rama",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/escala-promedio-y-salarios-relativos-por-rama/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/ESTPRO/ESTPRO_g21//index.html?d=1759157995"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de la escala promedio y salarios relativos entre distintas ramas del sector privado registrado, 2021",
            "fuente": "OEDE, Ministerio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social.",
            "nota": "la escala se calcula como promedio de trabajadores asalariados registrados sobre empresas que declararon trabajadores en un a\u00f1o determinado. El salario total corriente de la econom\u00eda es = 100 y cada sector tiene su valor relativo al promedio en cada a\u00f1o.  La clasificaci\u00f3n es CIIU Rev. 3.",
            "id_grafico": "ESTPRO_g21",
            "id_dataset": "ESTPRO_g21",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "escala_salarios.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/escala_salarios.csv",
            "__source": "graficos/escala-promedio-y-salarios-relativos-por-rama.json"
        },
        {
            "titulo": "Establecimientos productivos cada 1.000 habitantes y tasa de empleo",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/establecimientos-productivos-cada-1000-habitantes-y-tasa-de-empleo/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/MERTRA/MERTRA_g12//index.html?d=1759158059"
            },
            "bajada": "Relaci\u00f3n entre cantidad de establecimientos productivos cada 1.000 habitantes y tasa de empleo (18-65 a\u00f1os, en porcentaje), 2022",
            "fuente": "Kozlowski D., et al. (2020) con base en EPH, INDEC; Mapa Productivo Laboral Argentino, CEP XXI y Ministerio de Trabajo; Censo Nacional de Poblaci\u00f3n, Hogares y Viviendas 2022, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MERTRA_g12",
            "id_dataset": "MERTRA_g12",
            "topico": "MERTRA",
            "nombre_topico": "Trabajo y participaci\u00f3n laboral",
            "nombre_archivo": "establecimientos_tasa_empleo_provincia.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MERTRA/establecimientos_tasa_empleo_provincia.csv",
            "__source": "graficos/establecimientos-productivos-cada-1000-habitantes-y-tasa-de-empleo.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n de la miner\u00eda en el PIB",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/estadisticas-de-la-participacion-de-la-mineria-en-el-pib/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/MINERI/1?d=1759158011"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n de la miner\u00eda en el PIB, Argentina (en porcentaje), 1935-2022",
            "fuente": "Dos siglos de econom\u00eda argentina, Fundaci\u00f3n Norte y Sur; Cuentas nacionales, INDEC.",
            "nota": "PIB a precios corrientes.",
            "id_grafico": "MINERI_g01",
            "id_dataset": "MINERI_g01",
            "topico": "MINERI",
            "nombre_topico": "Miner\u00eda",
            "nombre_archivo": "pbi_minero.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MINERI/pbi_minero.csv",
            "__source": "graficos/estadisticas-de-la-participacion-de-la-mineria-en-el-pib.json"
        },
        {
            "titulo": "Estructura productiva en cada provincia",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/estructura-productiva-en-cada-provincia/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/14?d=1759158084"
            },
            "bajada": "Participaci\u00f3n sectorial en el PIB provincial (en porcentaje), 2022\n",
            "fuente": "Desagregaci\u00f3n provincial del valor agregado bruto de la Argentina, base 2004, CEPAL; Ministerio de Econom\u00eda.",
            "nota": "agregaci\u00f3n a nivel de letra. En precios constantes de 2004.",
            "id_grafico": "ESTPRO_g14",
            "id_dataset": "ESTPRO_g14",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "vab_sectorial_provincia.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/vab_sectorial_provincia.csv",
            "__source": "graficos/estructura-productiva-en-cada-provincia.json"
        },
        {
            "titulo": "Estructura sectorial del empleo en Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/estructura-sectorial-del-empleo-en-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/8?d=1759158088"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la estructura sectorial del empleo en Argentina (en porcentaje), 1950-2018",
            "fuente": "Economic Transformation Database, Groningen Growth and Development Centre (GGDC).",
            "nota": "por cuestiones metodol\u00f3gicas, los datos del GGDC no son id\u00e9nticos a los reportados desde las cuentas nacionales de Argentina. La clasificaci\u00f3n es CIIU Rev. 3.",
            "id_grafico": "ESTPRO_g08",
            "id_dataset": "ESTPRO_g08",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "empleo_sectores_ggdc_1950_2018.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/empleo_sectores_ggdc_1950_2018.csv",
            "__source": "graficos/estructura-sectorial-del-empleo-en-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Estructura sectorial del empleo",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/estructura-sectorial-del-empleo/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/6?d=1759158137"
            },
            "bajada": "Distribuci\u00f3n sectorial del empleo, Argentina (en puestos de trabajo), 2022",
            "fuente": "Generaci\u00f3n del ingreso e insumo de mano de obra, INDEC; Fichas sectoriales, CEP XXI.",
            "nota": "1. Al hacer clic en \"Bienes\" o \"Servicios\", es posible visualizar la contribuci\u00f3n al empleo de los subsectores que componen cada agrupamiento. 2. La clasificaci\u00f3n es CIIU Rev. 3.",
            "id_grafico": "ESTPRO_g06",
            "id_dataset": "ESTPRO_g06",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "particip_sectorial_empleo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/particip_sectorial_empleo.csv",
            "__source": "graficos/estructura-sectorial-del-empleo.json"
        },
        {
            "titulo": "Evoluci\u00f3n de las capturas marinas por grandes grupos",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/evolucion-capturas-marinas-grandes-grupos/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/12?d=1759157955"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la composici\u00f3n de las capturas marinas por grandes grupos en Argentina (en porcentaje), 1989-2024",
            "fuente": "Subsecretar\u00eda de Recursos Acu\u00e1ticos y Pesca (SSRAyP).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "PESCAS_g12",
            "id_dataset": "PESCAS_g12",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "12_capturas_grupos_anio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/12_capturas_grupos_anio.csv",
            "__source": "graficos/evolucion-capturas-marinas-grandes-grupos.json"
        },
        {
            "titulo": "Evoluci\u00f3n de las capturas marinas",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/evolucion-capturas-marinas/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/11?d=1759157956"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de las capturas marinas, en Argentina (en miles de toneladas), 1950-2024",
            "fuente": "Fisheries and Aquaculture Data Collection, FAO; Subsecretar\u00eda de Recursos Acu\u00e1ticos y Pesca (SSRAyP).",
            "nota": "los datos de FAO fueron empalmados a partir de la relaci\u00f3n lineal con los datos de SSRAyP.",
            "id_grafico": "PESCAS_g11",
            "id_dataset": "PESCAS_g11",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "11_total_desembarques.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/11_total_desembarques.csv",
            "__source": "graficos/evolucion-capturas-marinas.json"
        },
        {
            "titulo": "Evoluci\u00f3n de la inversi\u00f3n en I+D en relaci\u00f3n al PIB",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/evolucion-de-la-inversion-en-id-en-relacion-al-pib/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/21?d=1759157928"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la inversi\u00f3n en I+D en relaci\u00f3n al PIB, pa\u00edses seleccionados (en porcentaje), 1996-2022",
            "fuente": "UNESCO Institute for Statistics, UNESCO.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CIETEC_g21",
            "id_dataset": "CIETEC_g21",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "21_id_pib_pais_evo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/21_id_pib_pais_evo.csv",
            "__source": "graficos/evolucion-de-la-inversion-en-id-en-relacion-al-pib.json"
        },
        {
            "titulo": "Poblaci\u00f3n argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/evolucion-de-la-poblacion-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/16?d=1759157897"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n total argentina (personas),1820-2025",
            "fuente": "Maddison Project Database 2023 (MPD), University of Groningen; Lattes et. al (1975); World Population Prospects 2024 (WPP), Naciones Unidas.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DEMOGR_g16",
            "id_dataset": "DEMOGR_g16",
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "poblacion_arg_largo_plazo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/poblacion_arg_largo_plazo.csv",
            "__source": "graficos/evolucion-de-la-poblacion-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Evoluci\u00f3n de los ingresos laborales reales por grupos etarios y g\u00e9nero",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/evolucion-de-los-ingresos-laborales-reales-por-grupos-etarios-y-genero/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/SALING/SALING_g23//index.html?d=1759158029"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de los ingresos laborales por grupos etarios y g\u00e9nero (pesos constantes de 2016), 1992-2024",
            "fuente": "Indicadores Sociales de Argentina - Centro de Estudios Distributivos, Laborales y Sociales (CEDLAS).",
            "nota": "1. Entre 1992 y 2002 se toman los valores de las ondas de octubre de la EPH, mientras que despu\u00e9s de 2003 se utilizan datos del segundo semestre, salvo en 2015 (no publicados) y 2024 (aun no disponibles). 2. Los datos no ajustan por la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH.",
            "id_grafico": "SALING_g23",
            "id_dataset": "SALING_g23",
            "topico": "SALING",
            "nombre_topico": "Salarios e ingresos",
            "nombre_archivo": "ISA_edad_genero_i3.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SALING/ISA_edad_genero_i3.csv",
            "__source": "graficos/evolucion-de-los-ingresos-laborales-reales-por-grupos-etarios-y-genero.json"
        },
        {
            "titulo": "Evoluci\u00f3n de recursos humanos dedicados a la I+D seg\u00fan funci\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/evolucion-de-rrhh-segun-funcion/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/18?d=1759157930"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de recursos humanos dedicados a la I+D  seg\u00fan funci\u00f3n (en personas f\u00edsicas), Argentina, 1997-2023",
            "fuente": "RICyT; Direcci\u00f3n Nacional de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica, Secretar\u00eda de Innovaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda.",
            "nota": "se tomaron los a\u00f1os disponibles en RICyT y se empalmaron con los datos de la Direcci\u00f3n Nacional de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica.",
            "id_grafico": "CIETEC_g18",
            "id_dataset": "CIETEC_g18",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "18_investigacion_funcion.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/18_investigacion_funcion.csv",
            "__source": "graficos/evolucion-de-rrhh-segun-funcion.json"
        },
        {
            "titulo": "Evoluci\u00f3n del agro y la pesca en Argentina y otros pa\u00edses",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/evolucion-del-agro-y-la-pesca-en-argentina-y-otros-paises/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/4?d=1759158197"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n del agro y la pesca en el PIB, en pa\u00edses seleccionados (en porcentaje), 1960-2022",
            "fuente": "Banco Mundial.",
            "nota": "los datos est\u00e1n en precios corrientes.",
            "id_grafico": "AGROPE_g04",
            "id_dataset": "AGROPE_g04",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "agro_global.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/agro_global.csv",
            "__source": "graficos/evolucion-del-agro-y-la-pesca-en-argentina-y-otros-paises.json"
        },
        {
            "titulo": "Evoluci\u00f3n del n\u00famero de publicaciones en SCOPUS",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/evolucion-numero-de-publicaciones-en-scopus/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/22?d=1759157927"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del n\u00famero de publicaciones en SCOPUS, pa\u00edses seleccionados, 1990-2022",
            "fuente": "RICyT.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CIETEC_g22",
            "id_dataset": "CIETEC_g22",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "22_publicaciones_scopus_evo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/22_publicaciones_scopus_evo.csv",
            "__source": "graficos/evolucion-numero-de-publicaciones-en-scopus.json"
        },
        {
            "titulo": "Expectativa de vida al nacer en Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/expectativa-de-vida-al-nacer-en-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/11?d=1759157899"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la expectativa de vida al nacer, Argentina (en a\u00f1os), 1869-2025",
            "fuente": "Pentalides (1992), INDEC; World Population Prospects 2024, Naciones Unidas.",
            "nota": "los datos de Pentalides (1992) fueron extra\u00eddos de los Indicadores Demogr\u00e1ficos de NDEC. La expectactiva de vida al nacer en dicha fuente se encuentra definida en per\u00edodos quinquenales. A los fines de graficar una serie larga,  se tom\u00f3 el punto medio de cada per\u00edodo quinquenal y se imput\u00f3 el valor de la expectativa de vida en dicho a\u00f1o. Luego se empalm\u00f3 con la seier anual de WPP. ",
            "id_grafico": "DEMOGR_g11",
            "id_dataset": "DEMOGR_g11",
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "expectativa_vida_al_nacer_argentina.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/expectativa_vida_al_nacer_argentina.csv",
            "__source": "graficos/expectativa-de-vida-al-nacer-en-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Expectativa de vida al nacer en pa\u00edses seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/expectativa-de-vida-al-nacer-en-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESHUM/4?d=1759158117"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la expectativa de vida al nacer, pa\u00edses y regiones seleccionados (en a\u00f1os), 1990-2022",
            "fuente": "Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DESHUM_g04",
            "id_dataset": "DESHUM_g04",
            "topico": "DESHUM",
            "nombre_topico": "Desarrollo humano",
            "nombre_archivo": "expectativa_vida.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESHUM/expectativa_vida.csv",
            "__source": "graficos/expectativa-de-vida-al-nacer-en-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "Exportaciones argentinas de SBC por socio comercial",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/exportaciones-argentinas-de-sbc-por-socio-comercial/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/24?d=1759158013"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de las exportaciones argentinas de SBC por socio comercial (en millones de d\u00f3lares), 2022",
            "fuente": "Base de servicios internacionales de Argentina - CABPS, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SEBACO_g24",
            "id_dataset": "SEBACO_g24",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "24_expo_x_socio_comercial_arg.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/24_expo_x_socio_comercial_arg.csv",
            "__source": "graficos/exportaciones-argentinas-de-sbc-por-socio-comercial.json"
        },
        {
            "titulo": "Exportaciones de Argentina en el largo plazo",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/exportaciones-de-argentina-en-el-largo-plazo/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/1?d=1759158128"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del \u00edndice de cantidad de las exportaciones de Argentina (2004=100), 1810-2023",
            "fuente": "Sector Externo, Fundaci\u00f3n Norte y Sur; \u00cdndices de valor, precio y cantidad de las exportaciones, importaciones y t\u00e9rminos del intercambio, INDEC.",
            "nota": "la serie se compone de informaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Norte y Sur hasta 2018. Se realiz\u00f3 un empalme con la informaci\u00f3n de INDEC para llevar la serie hasta 2023.",
            "id_grafico": "COMEXT_g01",
            "id_dataset": "COMEXT_g01",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "indice_cantidad_exportaciones_argentina.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/indice_cantidad_exportaciones_argentina.csv",
            "__source": "graficos/exportaciones-de-argentina-en-el-largo-plazo.json"
        },
        {
            "titulo": "Exportaciones de carne vacuna en relaci\u00f3n al resto de las exportaciones argentinas",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/exportaciones-de-carne-bovina-en-relacion-al-resto-de-las-exportaciones-argentinas/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/24?d=1759158183"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n de la carne vacuna en las exportaciones de bienes de Argentina (en porcentaje), 1962-2021",
            "fuente": "The Atlas of Economic Complexity, Harvard University.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "AGROPE_g24",
            "id_dataset": "AGROPE_g24",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "share_carne_expo_argentinas_1962_2021.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/share_carne_expo_argentinas_1962_2021.csv",
            "__source": "graficos/exportaciones-de-carne-bovina-en-relacion-al-resto-de-las-exportaciones-argentinas.json"
        },
        {
            "titulo": "Exportaciones de SBC por tipo de servicio",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/exportaciones-de-sbc-por-tipo-de-servicio/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/20?d=1759158015"
            },
            "bajada": "Composici\u00f3n de las exportaciones de SBC seg\u00fan servicio exportado (en porcentaje), 2006-2022",
            "fuente": "Balanza de Pagos, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SEBACO_g20",
            "id_dataset": "SEBACO_g20",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "20_composicion_expo_sbc.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/20_composicion_expo_sbc.csv",
            "__source": "graficos/exportaciones-de-sbc-por-tipo-de-servicio.json"
        },
        {
            "titulo": "Exportaciones de SBC",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/exportaciones-de-sbc/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/4?d=1759158024"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de las exportaciones de SBC (primer gr\u00e1fico: en millones de d\u00f3lares, segundo gr\u00e1fico: en porcentaje de exportaciones de servicios y del total), 2006-2022",
            "fuente": "Balanza de Pagos, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SEBACO_g04",
            "id_dataset": null,
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "04_exportacion_sbc.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/04_exportacion_sbc.csv",
            "__source": "graficos/exportaciones-de-sbc.json"
        },
        {
            "titulo": "Exportaciones de software en relaci\u00f3n con las exportaciones totales de Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/exportaciones-de-software-en-relacion-con-las-exportaciones-totales-de-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/21?d=1759158014"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de las exportaciones de software en relaci\u00f3n con las exportaciones totales de Argentina (primer gr\u00e1fico: en millones de d\u00f3lares; segundo gr\u00e1fico: en porcentaje de las exportaciones totales), 2003-2022",
            "fuente": "Balanza de Pagos, INDEC.",
            "nota": "el porcentaje sobre las exportaciones totales se calcul\u00f3 sobre las exportaciones reportadas en Balanza de Pagos (INDEC), para garantizar la consistencia se utilizaron las cifras oficiales de SSI para el c\u00e1lculo de la proporci\u00f3n. ",
            "id_grafico": "SEBACO_g21",
            "id_dataset": null,
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "21_exportaciones_ssi.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/21_exportaciones_ssi.csv",
            "__source": "graficos/exportaciones-de-software-en-relacion-con-las-exportaciones-totales-de-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Importaciones de Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/exportaciones-e-importaciones-de-argentina-2/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/13?d=1759158136"
            },
            "bajada": "Composici\u00f3n de las importaciones de bienes de Argentina seg\u00fan sectores (en porcentaje), 2020",
            "fuente": "BACI, CEPII.",
            "nota": "se utiliz\u00f3 la clasificaci\u00f3n de Brambilla y Porto (2018) que agrupa a los bienes en sectores seg\u00fan los dos primeros d\u00edgitos del Sistema Armonizado: productos agropecuarios (1-15 y 23), alimentos procesados (16-24, excepto 23), minerales (25-27), qu\u00edmicos (28-38), pl\u00e1sticos y gomas (39-40), cueros y pieles (41-43), madera (44-49), textiles, indumentaria y calzado (50-67), piedra y vidrio (68-71), metales (72-83), maquinaria (84-85), transporte (86-89), otros productos industriales (90-97). Se utiliz\u00f3 el a\u00f1o 2020 dado que la informaci\u00f3n de BACI presentaba inconsistencias para Argentina en el a\u00f1o 2021.",
            "id_grafico": "COMEXT_g13",
            "id_dataset": "COMEXT_g13",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "composicion_importaciones_bienes_sectores_Brambilla_Porto.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/composicion_importaciones_bienes_sectores_Brambilla_Porto.csv",
            "__source": "graficos/exportaciones-e-importaciones-de-argentina-2.json"
        },
        {
            "titulo": "Exportaciones de Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/exportaciones-e-importaciones-de-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/12?d=1759158136"
            },
            "bajada": "Composici\u00f3n de las exportaciones de bienes de Argentina seg\u00fan sectores (en porcentaje), 2020",
            "fuente": "BACI, CEPII.",
            "nota": "se utiliz\u00f3 la clasificaci\u00f3n de Brambilla y Porto (2018) que agrupa a los bienes en sectores seg\u00fan los dos primeros d\u00edgitos del Sistema Armonizado: productos agropecuarios (1-15 y 23), alimentos procesados (16-24, excepto 23), minerales (25-27), qu\u00edmicos (28-38), pl\u00e1sticos y gomas (39-40), cueros y pieles (41-43), madera (44-49), textiles, indumentaria y calzado (50-67), piedra y vidrio (68-71), metales (72-83), maquinaria (84-85), transporte (86-89), otros productos industriales (90-97). Se utiliz\u00f3 el a\u00f1o 2020 dado que la informaci\u00f3n de BACI presentaba inconsistencias para Argentina en el a\u00f1o 2021.",
            "id_grafico": "COMEXT_g12",
            "id_dataset": "COMEXT_g12",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "composicion_exportaciones_bienes_sectores_Brambilla_Porto.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/composicion_exportaciones_bienes_sectores_Brambilla_Porto.csv",
            "__source": "graficos/exportaciones-e-importaciones-de-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Importaciones seg\u00fan grado de diferenciaci\u00f3n del productos",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/exportaciones-e-importaciones-segun-grado-de-diferenciacion-del-productos-2/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/15?d=1759158119"
            },
            "bajada": "Composici\u00f3n de las importaciones de Argentina seg\u00fan grado de diferenciaci\u00f3n del producto (en porcentaje), 2020",
            "fuente": "BACI, CEPII; Clasificaci\u00f3n Micro-D, Bernini et al (2018).",
            "nota": "se utiliz\u00f3 la clasificaci\u00f3n Micro-D de Bernini et al (2018) que clasifica a los bienes a 6 d\u00edgitos del Sistema Armonizado en bienes diferenciados y no diferenciados. Se utiliz\u00f3 el a\u00f1o 2020 dado que la informaci\u00f3n de BACI presentaba inconsistencias para Argentina en el a\u00f1o 2021.",
            "id_grafico": "COMEXT_g15",
            "id_dataset": "COMEXT_g15",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "composicion_importaciones_bienes_diferenciado_Bernini.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/composicion_importaciones_bienes_diferenciado_Bernini.csv",
            "__source": "graficos/exportaciones-e-importaciones-segun-grado-de-diferenciacion-del-productos-2.json"
        },
        {
            "titulo": "Exportaciones seg\u00fan grado de diferenciaci\u00f3n del productos",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/exportaciones-e-importaciones-segun-grado-de-diferenciacion-del-productos/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/14?d=1759158120"
            },
            "bajada": "Composici\u00f3n de las exportaciones de Argentina seg\u00fan grado de diferenciaci\u00f3n del producto (en porcentaje), 2020",
            "fuente": "BACI, CEPII; Clasificaci\u00f3n Micro-D, Bernini et al (2018).",
            "nota": "se utiliz\u00f3 la clasificaci\u00f3n Micro-D de Bernini et al (2018) que clasifica a los bienes a 6 d\u00edgitos del Sistema Armonizado en bienes diferenciados y no diferenciados. Se utiliz\u00f3 el a\u00f1o 2020 dado que la informaci\u00f3n de BACI presentaba inconsistencias para Argentina en el a\u00f1o 2021.",
            "id_grafico": "COMEXT_g14",
            "id_dataset": "COMEXT_g14",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "composicion_exportaciones_bienes_diferenciado_Bernini.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/composicion_exportaciones_bienes_diferenciado_Bernini.csv",
            "__source": "graficos/exportaciones-e-importaciones-segun-grado-de-diferenciacion-del-productos.json"
        },
        {
            "titulo": "Exportaciones globales de carne vacuna",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/exportaciones-globales-de-carne-bovina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/23?d=1759158184"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n en las exportaciones globales de carne vacuna, pa\u00edses seleccionados (en porcentaje), 1962-2021",
            "fuente": "The Atlas of Economic Complexity, Harvard University.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "AGROPE_g23",
            "id_dataset": "AGROPE_g23",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "share_carne_expo_paises_seleccionados_1962_2021.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/share_carne_expo_paises_seleccionados_1962_2021.csv",
            "__source": "graficos/exportaciones-globales-de-carne-bovina.json"
        },
        {
            "titulo": "Exportaciones, importaciones y saldo comercial de los SBC",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/exportaciones-importaciones-y-saldo-comercial-de-los-sbc/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/18?d=1759158016"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de las exportaciones, importaciones y saldo comercial de los SBC (eje izquierdo: importaciones y exportaciones; eje derecho: saldo comercial), 2006-2022",
            "fuente": "Balanza de Pagos, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SEBACO_g18",
            "id_dataset": "SEBACO_g18",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "18_expo_impo_saldo_x_sector.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/18_expo_impo_saldo_x_sector.csv",
            "__source": "graficos/exportaciones-importaciones-y-saldo-comercial-de-los-sbc.json"
        },
        {
            "titulo": "Exportaciones mineras en relaci\u00f3n a las exportaciones provinciales totales",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/exportaciones-mineras-en-relacion-a-las-exportaciones-provinciales-totales/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/MINERI/12?d=1759158004"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de las exportaciones mineras en relaci\u00f3n a las exportaciones provinciales totales, provincias seleccionadas (en millones de d\u00f3lares), 1998-2022",
            "fuente": "Sistema de Informaci\u00f3n Abierta a la Comunidad sobre la Actividad Minera en Argentina, Secretar\u00eda de Industria y Desarrollo Productivo; Origen Provincial de las Exportaciones, INDEC.",
            "nota": "al cliquear el \u00edcono en el extremo superior derecho se pueden ver las participaciones en cada provincia.",
            "id_grafico": "MINERI_g12",
            "id_dataset": null,
            "topico": "MINERI",
            "nombre_topico": "Miner\u00eda",
            "nombre_archivo": "exportaciones_mineras_provinciales.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MINERI/exportaciones_mineras_provinciales.csv",
            "__source": "graficos/exportaciones-mineras-en-relacion-a-las-exportaciones-provinciales-totales.json"
        },
        {
            "titulo": "Exportaciones mineras por grupo de minerales",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/exportaciones-mineras-por-grupo-de-minerales/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/MINERI/4?d=1759158008"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de las exportaciones mineras por grupo de minerales, Argentina (en millones de d\u00f3lares), 1994-2022",
            "fuente": "Sistema de Informaci\u00f3n Abierta a la Comunidad sobre la Actividad Minera en Argentina, Secretar\u00eda de Industria y Desarrollo Productivo.",
            "nota": "otro incluye minerales como boratos, ferroaleaciones, cales, caliza, y plomo, entre otros.",
            "id_grafico": "MINERI_g04",
            "id_dataset": "MINERI_g04",
            "topico": "MINERI",
            "nombre_topico": "Miner\u00eda",
            "nombre_archivo": "expo_mineras_por_grupo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MINERI/expo_mineras_por_grupo.csv",
            "__source": "graficos/exportaciones-mineras-por-grupo-de-minerales.json"
        },
        {
            "titulo": "Exportaciones pesqueras en el total de exportaciones",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/exportaciones-pesqueras-total-exportaciones/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/15?d=1759157952"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n de las exportaciones pesqueras en el total de exportaciones (en porcentaje), Argentina, 1962-2023",
            "fuente": "Atlas de la Complejidad Econ\u00f3mica, Harvard Dataverse.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "PESCAS_g15",
            "id_dataset": "PESCAS_g15",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "15_participacion_complejo_pesquero_en_expo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/15_participacion_complejo_pesquero_en_expo.csv",
            "__source": "graficos/exportaciones-pesqueras-total-exportaciones.json"
        },
        {
            "titulo": "Exportaciones por cadena agroindustrial",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/exportaciones-por-caa/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/36?d=1759158179"
            },
            "bajada": "Proporci\u00f3n de la producci\u00f3n que se exporta por CAA (en porcentaje), 2021",
            "fuente": "Laboratorio de desarrollo sectorial y territorial, Universidad Nacional de La Plata.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "AGROPE_g36",
            "id_dataset": "AGROPE_g36",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "insercion_internacional_CAA.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/insercion_internacional_CAA.csv",
            "__source": "graficos/exportaciones-por-caa.json"
        },
        {
            "titulo": "Exportaciones del sector pesquero en tres variables",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/exportaciones-sector-pesquero-tres-variables/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/16?d=1759157951"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de las exportaciones del sector pesquero (en valor, cantidad y precio, \u00edndice base 100 en 2002), 2002-2024 ",
            "fuente": "Sistema de Consulta de Comercio Exterior de Bienes. Base de datos agregada, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "PESCAS_g16",
            "id_dataset": "PESCAS_g16",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "16_valor_cantidad_precio_exportacion_pesquero.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/16_valor_cantidad_precio_exportacion_pesquero.csv",
            "__source": "graficos/exportaciones-sector-pesquero-tres-variables.json"
        },
        {
            "titulo": "Extensi\u00f3n de superficie sembrada de cada cultivo",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/extension-de-superficie-sembrada-de-cada-cultivo/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/9?d=1759158194"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la superficie sembrada por cultivo (en hect\u00e1reas), campa\u00f1as 1969/70 - 2022/23",
            "fuente": "Estimaciones Agr\u00edcolas, Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda y Pesca.",
            "nota": "se toma el a\u00f1o de la cosecha como a\u00f1o de referencia.",
            "id_grafico": "AGROPE_g09",
            "id_dataset": "AGROPE_g09",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "superficie_sembrada_principales_cultivos.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/superficie_sembrada_principales_cultivos.csv",
            "__source": "graficos/extension-de-superficie-sembrada-de-cada-cultivo.json"
        },
        {
            "titulo": "Gasto de consumo de los hogares",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/gasto-de-consumo-de-los-hogares/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PRECIO/13?d=1759158041"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n del gasto de consumo de los hogares por finalidad del gasto (en porcentaje), 1996/1997- 2004/2005 - 2017/2018",
            "fuente": "Encuesta Nacional de Gastos de los Hogares, INDEC.",
            "nota": "se incluyen localidades de 5.000 y m\u00e1s habitantes.",
            "id_grafico": "PRECIO_g13",
            "id_dataset": "PRECIO_g13",
            "topico": "PRECIO",
            "nombre_topico": "Inflaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "ponderadores_engho_evolucion.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PRECIO/ponderadores_engho_evolucion.csv",
            "__source": "graficos/gasto-de-consumo-de-los-hogares.json"
        },
        {
            "titulo": "Gasto en I+D de las empresas del sector SBC en Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/gasto-en-id-de-las-empresas-del-sector-sbc/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/8?d=1759158023"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del gasto en I+D de las empresas de SBC (como porcentaje del total de gasto de las empresas), 2015-2022",
            "fuente": "ESID, MINCyT.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SEBACO_g08",
            "id_dataset": "SEBACO_g08",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "08_i_d_sbc.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/08_i_d_sbc.csv",
            "__source": "graficos/gasto-en-id-de-las-empresas-del-sector-sbc.json"
        },
        {
            "titulo": "Gasto en I+D en relaci\u00f3n al PIB",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/gasto-en-id-en-relacion-al-pib/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/1?d=1759157942"
            },
            "bajada": "Gasto en I+D en relaci\u00f3n al PIB, pa\u00edses seleccionados (en porcentaje), 2022 o \u00faltimo a\u00f1o disponible",
            "fuente": "UNESCO Institute for Statistics (UIS), UNESCO.",
            "nota": "la informaci\u00f3n de Chile corresponde al a\u00f1o 2021. La informaci\u00f3n de Brasil e India corresponde al a\u00f1o 2020.",
            "id_grafico": "CIETEC_g01",
            "id_dataset": "CIETEC_g01",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "01_id_pib_pais.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/01_id_pib_pais.csv",
            "__source": "graficos/gasto-en-id-en-relacion-al-pib.json"
        },
        {
            "titulo": "Gasto en I+D por investigador",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/gasto-en-id-por-investigador/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/6?d=1759157938"
            },
            "bajada": "Gasto en I+D por investigador EJC (miles de d\u00f3lares PPA), 2022",
            "fuente": "Main Science and Technology Indicators, OCDE; RICyT.",
            "nota": "el gasto por investigador se calcula dividiendo el total destinado a I+D por la cantidad de investigadores equivalentes a jornada completa (EJC).",
            "id_grafico": "CIETEC_g06",
            "id_dataset": "CIETEC_g06",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "06_inversion_por_investigador.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/06_inversion_por_investigador.csv",
            "__source": "graficos/gasto-en-id-por-investigador.json"
        },
        {
            "titulo": "Gasto p\u00fablico con impacto en las brechas de g\u00e9nero",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/gasto-publico-con-impacto-en-las-brechas-de-genero/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/14?d=1759157908"
            },
            "bajada": "Distribuci\u00f3n del gasto devengado seg\u00fan partidas etiquetadas con perspectiva de g\u00e9nero (en porcentaje), 2024",
            "fuente": "Ministerio de Econom\u00eda de Argentina, Secretar\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Subsecretar\u00eda de Programaci\u00f3n Macroecon\u00f3mica.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "FISCAL_g14",
            "id_dataset": "FISCAL_g14",
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "PPG_gasto.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/PPG_gasto.csv",
            "__source": "graficos/gasto-publico-con-impacto-en-las-brechas-de-genero.json"
        },
        {
            "titulo": "Gasto p\u00fablico consolidado en relaci\u00f3n al PIB desde 1980",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/gasto-publico-consolidado-en-relacion-al-pib-desde-1980/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/10?d=1759157916"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del gasto p\u00fablico consolidado (porcentaje del PIB), 1980-2023",
            "fuente": "Ministerio de Econom\u00eda de Argentina, Secretar\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Subsecretar\u00eda de Programaci\u00f3n Macroecon\u00f3mica.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "FISCAL_g10",
            "id_dataset": "FISCAL_g10",
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "gasto_publico_consolidado_largo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/gasto_publico_consolidado_largo.csv",
            "__source": "graficos/gasto-publico-consolidado-en-relacion-al-pib-desde-1980.json"
        },
        {
            "titulo": "Gasto p\u00fablico consolidado per c\u00e1pita",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/gasto-publico-consolidado-per-capita-con-base-en-1980/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/11?d=1759157916"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del gasto p\u00fablico consolidado per c\u00e1pita (\u00edndice a\u00f1o base 1980=1), 1980-2023",
            "fuente": "Ministerio de Econom\u00eda de Argentina, Secretar\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Subsecretar\u00eda de Programaci\u00f3n Macroecon\u00f3mica; Kidyba (2021); Banco Mundial; INDEC.",
            "nota": "el gasto p\u00fablico a precios corrientes se deflacta utilizando el \u00edndice de precios impl\u00edcitos (IPI) encadenados Fisher (1980-2003), Kydiba Su\u00e1rez (2021) y (2004-2023) INDEC. ",
            "id_grafico": "FISCAL_g11",
            "id_dataset": "FISCAL_g11",
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "indice_gasto_publico_consolidado_per_capita.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/indice_gasto_publico_consolidado_per_capita.csv",
            "__source": "graficos/gasto-publico-consolidado-per-capita-con-base-en-1980.json"
        },
        {
            "titulo": "Gasto p\u00fablico de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Nacional",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/gasto-publico-de-la-administracion-publica-nacional/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/17?d=1759157912"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del gasto de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Nacional (APN), nacional y consolidado en relaci\u00f3n al PIB (en porcentaje), 2004-2024",
            "fuente": "Ministerio de Econom\u00eda de Argentina, Secretar\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Subsecretar\u00eda de Programaci\u00f3n Macroecon\u00f3mica.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "FISCAL_g17",
            "id_dataset": "FISCAL_g17",
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "gasto_apn_nacional_consolidado_evo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/gasto_apn_nacional_consolidado_evo.csv",
            "__source": "graficos/gasto-publico-de-la-administracion-publica-nacional.json"
        },
        {
            "titulo": "Gasto p\u00fablico de pa\u00edses seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/gasto-publico-de-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/19?d=1759157908"
            },
            "bajada": "Gasto p\u00fablico consolidado en relaci\u00f3n al PIB (en porcentaje), pa\u00edses seleccionados, 1900-2023",
            "fuente": "FMI; Ministerio de Econom\u00eda de Argentina, Secretar\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Subsecretar\u00eda de Programaci\u00f3n Macroecon\u00f3mica; Porto (2020).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "FISCAL_g19",
            "id_dataset": "FISCAL_g19",
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "gasto_publico_consolidado_largo_paises.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/gasto_publico_consolidado_largo_paises.csv",
            "__source": "graficos/gasto-publico-de-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "Gasto p\u00fablico en relaci\u00f3n al PIB",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/gasto-publico-en-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/1?d=1759157923"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n del gasto p\u00fablico en relaci\u00f3n al PIB, pa\u00edses seleccionados (en porcentaje), promedio 2014-2023",
            "fuente": "FMI; Ministerio de Econom\u00eda de Argentina, Secretar\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Subsecretar\u00eda de Programaci\u00f3n Macroecon\u00f3mica. ",
            "nota": "para Sri Lanka (LKA) el \u00faltimo dato disponible es 2022, con lo cual el promedio de dicho pa\u00eds es 2014-2022. ",
            "id_grafico": "FISCAL_g01",
            "id_dataset": "FISCAL_g01",
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "gasto_publico_promedio_paises.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/gasto_publico_promedio_paises.csv",
            "__source": "graficos/gasto-publico-en-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "Gasto p\u00fablico en relaci\u00f3n al PIB",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/gasto-publico-en-relacion-al-pib/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/9?d=1759157917"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del gasto p\u00fablico consolidado en relaci\u00f3n al PIB (en porcentaje), 1913-2023",
            "fuente": "Porto (2020); Ministerio de Econom\u00eda de Argentina, Secretar\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Subsecretar\u00eda de Programaci\u00f3n Macroecon\u00f3mica.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "FISCAL_g09",
            "id_dataset": "FISCAL_g09",
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "gasto_publico_consolidado_largo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/gasto_publico_consolidado_largo.csv",
            "__source": "graficos/gasto-publico-en-relacion-al-pib.json"
        },
        {
            "titulo": "Gasto p\u00fablico por finalidad",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/gasto-publico-por-finalidad/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/12?d=1759157915"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del gasto p\u00fablico consolidado por finalidad en relaci\u00f3n al PIB (en porcentaje), 1980-2023",
            "fuente": "Ministerio de Econom\u00eda de Argentina, Secretar\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Subsecretar\u00eda de Programaci\u00f3n Macroecon\u00f3mica.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "FISCAL_g12",
            "id_dataset": "FISCAL_g12",
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "gasto_publico_consolidado_finalidad.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/gasto_publico_consolidado_finalidad.csv",
            "__source": "graficos/gasto-publico-por-finalidad.json"
        },
        {
            "titulo": "Gasto p\u00fablico por funciones",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/gasto-publico-por-funciones/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/15?d=1759157914"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del gasto p\u00fablico consolidado por funciones en relaci\u00f3n al PIB (en porcentaje), 1980-2023",
            "fuente": "Ministerio de Econom\u00eda de Argentina, Secretar\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Subsecretar\u00eda de Programaci\u00f3n Macroecon\u00f3mica. ",
            "nota": null,
            "id_grafico": "FISCAL_g15",
            "id_dataset": "FISCAL_g15",
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "gasto_publico_consolidado_funciones.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/gasto_publico_consolidado_funciones.csv",
            "__source": "graficos/gasto-publico-por-funciones.json"
        },
        {
            "titulo": "Gasto p\u00fablico por nivel de gobierno",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/gasto-publico-por-nivel-de-gobierno-2/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/16?d=1759157913"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del gasto p\u00fablico por nivel de gobierno en relaci\u00f3n al gasto consolidado (en porcentaje), 1980-2023",
            "fuente": "Ministerio de Econom\u00eda de Argentina, Secretar\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Subsecretar\u00eda de Programaci\u00f3n Macroecon\u00f3mica.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "FISCAL_g16",
            "id_dataset": "FISCAL_g16",
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "gasto_publico_niveles_gobierno_largo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/gasto_publico_niveles_gobierno_largo.csv",
            "__source": "graficos/gasto-publico-por-nivel-de-gobierno-2.json"
        },
        {
            "titulo": "Gasto p\u00fablico por nivel de gobierno y funci\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/gasto-publico-por-nivel-de-gobierno/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/8?d=1759157918"
            },
            "bajada": "Composici\u00f3n de las funciones del gasto p\u00fablico por nivel de gobierno (porcentaje del gasto p\u00fablico consolidado), 2023",
            "fuente": "Ministerio de Econom\u00eda de Argentina, Secretar\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Subsecretar\u00eda de Programaci\u00f3n Macroecon\u00f3mica.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "FISCAL_g08",
            "id_dataset": "FISCAL_g08",
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "gasto_publico_funciones_y_niveles_gobierno.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/gasto_publico_funciones_y_niveles_gobierno.csv",
            "__source": "graficos/gasto-publico-por-nivel-de-gobierno.json"
        },
        {
            "titulo": "Gasto p\u00fablico por niveles de gobierno",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/gasto-publico-por-niveles-de-gobierno/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/6?d=1759157919"
            },
            "bajada": "Distribuci\u00f3n del gasto p\u00fablico consolidado por niveles de gobierno, Argentina (en porcentaje), 2023",
            "fuente": "Ministerio de Econom\u00eda de Argentina, Secretar\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Subsecretar\u00eda de Programaci\u00f3n Macroecon\u00f3mica. ",
            "nota": null,
            "id_grafico": "FISCAL_g06",
            "id_dataset": "FISCAL_g06",
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "gasto_publico_niveles_gobierno.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/gasto_publico_niveles_gobierno.csv",
            "__source": "graficos/gasto-publico-por-niveles-de-gobierno.json"
        },
        {
            "titulo": "Gasto p\u00fablico social",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/gasto-publico-social/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/13?d=1759157914"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del gasto p\u00fablico social consolidado por funciones en relaci\u00f3n al PIB (en porcentaje), 1980-2023",
            "fuente": "Ministerio de Econom\u00eda de Argentina, Secretar\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Subsecretar\u00eda de Programaci\u00f3n Macroecon\u00f3mica.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "FISCAL_g13",
            "id_dataset": "FISCAL_g13",
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "gasto_publico_consolidado_social_funciones.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/gasto_publico_consolidado_social_funciones.csv",
            "__source": "graficos/gasto-publico-social.json"
        },
        {
            "titulo": "Gasto social de pa\u00edses seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/gasto-social-de-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/20?d=1759157907"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del gasto social total en relaci\u00f3n al PIB (en porcentaje), pa\u00edses seleccionados, 2010-2018",
            "fuente": "OCDE; CEPAL.",
            "nota": "calculado en base a metodolog\u00eda SOCX.",
            "id_grafico": "FISCAL_g20",
            "id_dataset": "FISCAL_g20",
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "base_socx_odce_cepal.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/base_socx_odce_cepal.csv",
            "__source": "graficos/gasto-social-de-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "Grado de emparejamiento selectivo",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/grado-de-emparejamiento-selectivo/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/20?d=1759158095"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del coeficiente de correlaci\u00f3n de a\u00f1os de educaci\u00f3n entre miembros de una pareja, Argentina, 1980-2022",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "la EPH ha experimentado algunos cambios metodol\u00f3gicos importantes, por lo que se realizaron estimaciones para presentar una serie continua.",
            "id_grafico": "DESIGU_g20",
            "id_dataset": "DESIGU_g20",
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_demografia_i2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_demografia_i2.csv",
            "__source": "graficos/grado-de-emparejamiento-selectivo.json"
        },
        {
            "titulo": "GRTEST99",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/grtest99/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CAMCLI/2?d=1759157978"
            },
            "bajada": null,
            "fuente": null,
            "nota": null,
            "id_grafico": "CAMCLI_g02",
            "id_dataset": "CAMCLI_g02",
            "topico": "CAMCLI",
            "nombre_topico": "Cambio clim\u00e1tico y Emisiones de gas a efecto invernadero",
            "nombre_archivo": "emisiones_anuales_co2_region.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CAMCLI/emisiones_anuales_co2_region.csv",
            "__source": "graficos/grtest99.json"
        },
        {
            "titulo": "Cambio en el PIB per c\u00e1pita en Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/historia-del-cambio-en-el-pib-per-capita-en-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/30?d=1759158166"
            },
            "bajada": "Variaci\u00f3n acumulada del PIB per c\u00e1pita, Argentina y otros pa\u00edses latinoamericanos (en porcentaje), 1820-2022",
            "fuente": "Maddison Project Database 2023, University of Groningen.",
            "nota": "PIB en d\u00f3lares ajustado por PPA de 2011.",
            "id_grafico": "CRECIM_g30",
            "id_dataset": "CRECIM_g30",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "pib_per_capita_historico_cambio_1820.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/pib_per_capita_historico_cambio_1820.csv",
            "__source": "graficos/historia-del-cambio-en-el-pib-per-capita-en-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Historia reciente del PIB agropecuario",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/historia-reciente-del-pib-agropecuario/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/2?d=1759158199"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del PIB agropecuario en Argentina (en millones de pesos constantes de 2004), 1875-2022",
            "fuente": "Dos siglos de econom\u00eda argentina, Fundaci\u00f3n Norte y Sur; Agregados macroecon\u00f3micos, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "AGROPE_g02",
            "id_dataset": "AGROPE_g02",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "pbi_agro.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/pbi_agro.csv",
            "__source": "graficos/historia-reciente-del-pib-agropecuario.json"
        },
        {
            "titulo": "Hogares que tienen lavarropas autom\u00e1tico y tasa de empleo femenina por provincia",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/hogares-que-tienen-lavarropas-automatico-y-tasa-de-empleo-femenina-por-provincia/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/MERTRA/MERTRA_g14//index.html?d=1759158058"
            },
            "bajada": "Relaci\u00f3n entre hogares que tienen lavarropas autom\u00e1tico (2017-2018) y tasa de empleo femenina (18-65 a\u00f1os, 2023), por provincia (en porcentaje)",
            "fuente": "Kozlowski D., et al. (2020) con base en EPH, INDEC; Encuesta Nacional de Gastos de los Hogares 2017-2018, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MERTRA_g14",
            "id_dataset": "MERTRA_g14",
            "topico": "MERTRA",
            "nombre_topico": "Trabajo y participaci\u00f3n laboral",
            "nombre_archivo": "lavarropas_tasa_empleo_fem_provincia.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MERTRA/lavarropas_tasa_empleo_fem_provincia.csv",
            "__source": "graficos/hogares-que-tienen-lavarropas-automatico-y-tasa-de-empleo-femenina-por-provincia.json"
        },
        {
            "titulo": "\u00cdndice de Desarrollo Humano aumentado de Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/idh-aumentado-de-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESHUM/16?d=1759158109"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del IDH-A de Argentina seg\u00fan dimensi\u00f3n, 1870-2020",
            "fuente": "Prados de la Escosura, L. (2021).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DESHUM_g16",
            "id_dataset": "DESHUM_g16",
            "topico": "DESHUM",
            "nombre_topico": "Desarrollo humano",
            "nombre_archivo": "idha_subindices.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESHUM/idha_subindices.csv",
            "__source": "graficos/idh-aumentado-de-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "\u00cdndice de Desarrollo Humano aumentado para Argentina, Europa Occidental y Ramificaciones de Occidente",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/idh-aumentado-para-argentina-europa-occidental-y-ramificaciones-de-occidente/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESHUM/17?d=1759158107"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del IDH aumentado, Argentina, Europa Occidental y Ramificaciones de Occidente (Estados Unidos, Canad\u00e1, Australia y Nueva Zelanda), 1870-2020",
            "fuente": "Prados de la Escosura, L. (2021).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DESHUM_g17",
            "id_dataset": "DESHUM_g17",
            "topico": "DESHUM",
            "nombre_topico": "Desarrollo humano",
            "nombre_archivo": "idha.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESHUM/idha.csv",
            "__source": "graficos/idh-aumentado-para-argentina-europa-occidental-y-ramificaciones-de-occidente.json"
        },
        {
            "titulo": "\u00cdndice de Desarrollo Humano aumentado para pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/idh-aumentado-para-paises-de-america-latina-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESHUM/18?d=1759158107"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del IDH-A, pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina seleccionados, 1870-2020",
            "fuente": "Prados de la Escosura, L. (2021).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DESHUM_g18",
            "id_dataset": "DESHUM_g18",
            "topico": "DESHUM",
            "nombre_topico": "Desarrollo humano",
            "nombre_archivo": "idha.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESHUM/idha.csv",
            "__source": "graficos/idh-aumentado-para-paises-de-america-latina-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "\u00cdndice de Desarrollo Humano aumentado para pa\u00edses y regiones seleccionadas",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/idh-aumentado-para-paises-y-regiones-seleccionadas/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESHUM/19?d=1759158106"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del IDH-A, pa\u00edses y regiones seleccionadas, 1870-2020",
            "fuente": "Prados de la Escosura, L. (2021).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DESHUM_g19",
            "id_dataset": "DESHUM_g19",
            "topico": "DESHUM",
            "nombre_topico": "Desarrollo humano",
            "nombre_archivo": "idha.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESHUM/idha.csv",
            "__source": "graficos/idh-aumentado-para-paises-y-regiones-seleccionadas.json"
        },
        {
            "titulo": "\u00a0\u00cdndice de Desarrollo Humano ajustado por Desigualdad para pa\u00edses y regiones seleccionadas",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/idh-d-para-paises-y-regiones-seleccionadas/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESHUM/10?d=1759158113"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del IDH-D, pa\u00edses y regiones seleccionadas, 2010-2022",
            "fuente": "Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DESHUM_g10",
            "id_dataset": "DESHUM_g10",
            "topico": "DESHUM",
            "nombre_topico": "Desarrollo humano",
            "nombre_archivo": "indice_desarrollo_humano_desigualdad.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESHUM/indice_desarrollo_humano_desigualdad.csv",
            "__source": "graficos/idh-d-para-paises-y-regiones-seleccionadas.json"
        },
        {
            "titulo": "\u00cdndice de Desarrollo Humano e \u00cdndice de Desarrollo Humano ajustado por Desigualdad para pa\u00edses seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/idh-e-idh-ajustado-por-desigualdad-idh-d-para-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESHUM/9?d=1759158114"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n del IDH e IDH-D, pa\u00edses seleccionados, 2022",
            "fuente": "Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DESHUM_g09",
            "id_dataset": "DESHUM_g09",
            "topico": "DESHUM",
            "nombre_topico": "Desarrollo humano",
            "nombre_archivo": "idh_idhd.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESHUM/idh_idhd.csv",
            "__source": "graficos/idh-e-idh-ajustado-por-desigualdad-idh-d-para-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "IDH e IDH ajustado por presiones planetarias para Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/idh-e-idh-ajustado-por-presiones-planetarias-para-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESHUM/15?d=1759158110"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del IDH y del IDH-P, Argentina, 1990-2022",
            "fuente": "Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DESHUM_g15",
            "id_dataset": "DESHUM_g15",
            "topico": "DESHUM",
            "nombre_topico": "Desarrollo humano",
            "nombre_archivo": "idh_idhp.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESHUM/idh_idhp.csv",
            "__source": "graficos/idh-e-idh-ajustado-por-presiones-planetarias-para-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "\u00cdndice de Desarrollo Humano por subcomponente",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/idh-por-subcomponentes/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESHUM/8?d=1759158115"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del IDH por subcomponente, Argentina, 1990-2022",
            "fuente": "Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DESHUM_g08",
            "id_dataset": "DESHUM_g08",
            "topico": "DESHUM",
            "nombre_topico": "Desarrollo humano",
            "nombre_archivo": "idh_subcomponentes.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESHUM/idh_subcomponentes.csv",
            "__source": "graficos/idh-por-subcomponentes.json"
        },
        {
            "titulo": "\u00cdndice de Desarrollo\u00a0Humano seg\u00fan g\u00e9nero para pa\u00edses seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/idh-segun-genero-para-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESHUM/12?d=1759158112"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n del IDH por g\u00e9neros, pa\u00edses seleccionados, 2022",
            "fuente": "Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DESHUM_g12",
            "id_dataset": "DESHUM_g12",
            "topico": "DESHUM",
            "nombre_topico": "Desarrollo humano",
            "nombre_archivo": "idh_sexo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESHUM/idh_sexo.csv",
            "__source": "graficos/idh-segun-genero-para-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "\u00cdndice de Desarrollo Humano y penalidad por presiones planetarias",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/idh-y-penalidad-por-presiones-planetarias/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESHUM/13?d=1759158111"
            },
            "bajada": "Correlaci\u00f3n entre el IDH y las p\u00e9rdidas de IDH al ajustar por presiones planetarias, pa\u00edses seleccionados (en porcentaje), 2022 ",
            "fuente": "Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DESHUM_g13",
            "id_dataset": "DESHUM_g13",
            "topico": "DESHUM",
            "nombre_topico": "Desarrollo humano",
            "nombre_archivo": "idh_dif_idhp.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESHUM/idh_dif_idhp.csv",
            "__source": "graficos/idh-y-penalidad-por-presiones-planetarias.json"
        },
        {
            "titulo": "Igualdad de oportunidades educativas",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/igualdad-de-oportunidades-educativas/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/14?d=1759158099"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del \u00edndice de Igualdad de Oportunidades Educativas (IOE) por franja etaria, Argentina, 1992-2024",
            "fuente": "CEDLAS (2023) con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "el gr\u00e1fico est\u00e1 basado en la metodolog\u00eda de Andersen (2001) para cuantificar el grado en que el avance escolar de un ni\u00f1o o joven est\u00e1 vinculado a variables familiares, independientes de sus propias decisiones y esfuerzo. La variable que aproxima el progreso escolar es la brecha de escolaridad, definida como la diferencia entre (i) los a\u00f1os de educaci\u00f3n que un ni\u00f1o habr\u00eda completado si hubiera ingresado a la escuela a la edad normal y avanzado un grado cada a\u00f1o y (ii) los a\u00f1os reales de educaci\u00f3n. El \u00cdndice de Igualdad de Oportunidades Educativas (IOE) se define como 1 menos la proporci\u00f3n de la varianza de la brecha escolar que se explica por variables del contexto socioecon\u00f3mico familiar. Para datos para toda Am\u00e9rica Latina, ver Gasparini et al. (2021).",
            "id_grafico": "DESIGU_g14",
            "id_dataset": "DESIGU_g14",
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_brechas_educativas_i3.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_brechas_educativas_i3.csv",
            "__source": "graficos/igualdad-de-oportunidades-educativas.json"
        },
        {
            "titulo": "Impacto de las transferencias estatales en menores de 18 a\u00f1os",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/impacto-de-las-transferencias-estatales-en-menores-de-18-anos/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/22?d=1759158042"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del impacto de las transferencias estatales en la tasa de indigencia para la poblaci\u00f3n total y para menores de 18 a\u00f1os, Argentina (en puntos porcentuales, por semestre), 2003-2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC. ",
            "nota": null,
            "id_grafico": "POBREZ_g22",
            "id_dataset": "POBREZ_g22",
            "topico": "POBREZ",
            "nombre_topico": "Pobreza",
            "nombre_archivo": "ISA_transf-pobreza_it2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/POBREZ/ISA_transf-pobreza_it2.csv",
            "__source": "graficos/impacto-de-las-transferencias-estatales-en-menores-de-18-anos.json"
        },
        {
            "titulo": "Impacto de las transferencias estatales en tasas de pobreza e indigencia",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/impacto-de-las-transferencias-estatales-en-tasas-de-pobreza-e-indigencia/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/21?d=1759156804"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del impacto de las transferencias estatales en las tasas de indigencia y de pobreza, Argentina (en puntos porcentuales, por semestre), 2003-2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC. ",
            "nota": null,
            "id_grafico": "POBREZ_g21",
            "id_dataset": "POBREZ_g21",
            "topico": "POBREZ",
            "nombre_topico": "Pobreza",
            "nombre_archivo": "ISA_transf-pobreza_it1.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/POBREZ/ISA_transf-pobreza_it1.csv",
            "__source": "graficos/impacto-de-las-transferencias-estatales-en-tasas-de-pobreza-e-indigencia.json"
        },
        {
            "titulo": "Impacto de los subsidios en la distribuci\u00f3n del ingreso",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/impacto-en-la-distribucion-del-ingreso-de-los-subsidios/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/21?d=1759157906"
            },
            "bajada": "Impacto del gasto p\u00fablico en los ingresos de mercado (en porcentaje, arriba), participaci\u00f3n en el gasto total en subsidios de cada decil (en porcentaje, abajo), 2017\n",
            "fuente": "CEQ Master Workbook.",
            "nota": "Ingreso de mercado refiere al ingreso de los hogares incluyendo pensiones contributivas y antes de impuestos, transferencias, subsidios y gastos en especie como educaci\u00f3n y salud p\u00fablica.",
            "id_grafico": "FISCAL_g21",
            "id_dataset": null,
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "impacto_equidad_instrumentos_fiscales.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/impacto_equidad_instrumentos_fiscales.csv",
            "__source": "graficos/impacto-en-la-distribucion-del-ingreso-de-los-subsidios.json"
        },
        {
            "titulo": "Importaciones argentinas de bienes",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/importaciones-argentinas-de-bienes/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/11?d=1759158123"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la composici\u00f3n de las importaciones argentinas de bienes (en porcentaje), 1962-2021",
            "fuente": "Atlas de Complejidad Econ\u00f3mica, Growth Lab de la Universidad de Harvard.",
            "nota": "el gr\u00e1fico utiliza la Clasificaci\u00f3n Uniforme de Comercio Internacional Revisi\u00f3n 2.",
            "id_grafico": "COMEXT_g11",
            "id_dataset": "COMEXT_g11",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "composicion_importaciones_bienes_sitc_seccion.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/composicion_importaciones_bienes_sitc_seccion.csv",
            "__source": "graficos/importaciones-argentinas-de-bienes.json"
        },
        {
            "titulo": "Importaciones argentinas de SBC seg\u00fan pa\u00eds de origen",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/importaciones-argentinas-de-sbc-segun-pais-de-origen/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/25?d=1759158013"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de las importaciones argentinas de SBC por socio comercial (en millones de d\u00f3lares), 2022",
            "fuente": "Base de servicios internacionales de Argentina - CABPS, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SEBACO_g25",
            "id_dataset": "SEBACO_g25",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "25_impo_x_socio_comercial_arg.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/25_impo_x_socio_comercial_arg.csv",
            "__source": "graficos/importaciones-argentinas-de-sbc-segun-pais-de-origen.json"
        },
        {
            "titulo": "Importaciones mineras de bienes directas seg\u00fan rama industrial",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/importaciones-mineras-de-bienes-directas-segun-rama-industrial/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/MINERI/19?d=1759157986"
            },
            "bajada": "Descomposici\u00f3n de las importaciones mineras de bienes directas seg\u00fan rama industrial proveedora (en porcentaje), 2019",
            "fuente": "Schteingart, D. y Allerand, M. (2021).",
            "nota": "al hacer clic sobre uno de los sectores es posible ver una mayor desagregaci\u00f3n.",
            "id_grafico": "MINERI_g19",
            "id_dataset": "MINERI_g19",
            "topico": "MINERI",
            "nombre_topico": "Miner\u00eda",
            "nombre_archivo": "importaciones_directas_mineria.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MINERI/importaciones_directas_mineria.csv",
            "__source": "graficos/importaciones-mineras-de-bienes-directas-segun-rama-industrial.json"
        },
        {
            "titulo": "Importaciones mineras por grupo de minerales",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/importaciones-mineras-por-grupo-de-minerales/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/MINERI/6?d=1759158072"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la composici\u00f3n de las importaciones mineras por grupo de minerales (en millones de d\u00f3lares), 1994-2022",
            "fuente": "Sistema de Informaci\u00f3n Abierta a la Comunidad sobre la Actividad Minera en Argentina, Secretar\u00eda de Industria y Desarrollo Productivo.",
            "nota": "otro incluye minerales como potasio, fosfatos, sulfatos, azufre, baritina, magnesio, bauxita, m\u00e1rmoles y esta\u00f1o, entre otros.",
            "id_grafico": "MINERI_g06",
            "id_dataset": "MINERI_g06",
            "topico": "MINERI",
            "nombre_topico": "Miner\u00eda",
            "nombre_archivo": "importaciones_por_grupo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MINERI/importaciones_por_grupo.csv",
            "__source": "graficos/importaciones-mineras-por-grupo-de-minerales.json"
        },
        {
            "titulo": "Importancia de los distintos sectores que componen el PIB agropecuario",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/importancia-de-los-distintos-sectores-que-componen-el-pib-agropecuario/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/3?d=1759158198"
            },
            "bajada": "Participaci\u00f3n de las ramas agropecuarias en el PIB agropecuario (en porcentaje), 2004-2023",
            "fuente": "Agregados macroecon\u00f3micos, INDEC.",
            "nota": "se toma la participaci\u00f3n a precios corrientes.",
            "id_grafico": "AGROPE_g03",
            "id_dataset": "AGROPE_g03",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "apertura_cuentas_actividad_agropecuaria.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/apertura_cuentas_actividad_agropecuaria.csv",
            "__source": "graficos/importancia-de-los-distintos-sectores-que-componen-el-pib-agropecuario.json"
        },
        {
            "titulo": "Importancia del agro y la pesca en Argentina y otros pa\u00edses",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/importancia-del-agro-y-la-pesca-en-argentina-y-otros-paises/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/5?d=1759158196"
            },
            "bajada": "PIB del agro y la pesca como porcentaje del PIB total, en pa\u00edses seleccionados (en porcentaje), 2021",
            "fuente": "Banco Mundial.",
            "nota": "los datos est\u00e1n en precios corrientes.",
            "id_grafico": "AGROPE_g05",
            "id_dataset": "AGROPE_g05",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "agro_global.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/agro_global.csv",
            "__source": "graficos/importancia-del-agro-y-la-pesca-en-argentina-y-otros-paises.json"
        },
        {
            "titulo": "\u00cdndice de Desarrollo de G\u00e9nero en Argentina y el mundo",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/indice-de-desarrollo-de-genero-para-argentina-y-el-mundo/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESHUM/11?d=1759158113"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del \u00cdndice de Desarrollo de G\u00e9nero, Argentina y regiones seleccionadas, 1990-2022",
            "fuente": "Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DESHUM_g11",
            "id_dataset": "DESHUM_g11",
            "topico": "DESHUM",
            "nombre_topico": "Desarrollo humano",
            "nombre_archivo": "gdi.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESHUM/gdi.csv",
            "__source": "graficos/indice-de-desarrollo-de-genero-para-argentina-y-el-mundo.json"
        },
        {
            "titulo": "\u00cdndice de Desarrollo Humano en Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/indice-de-desarrollo-humano-en-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESHUM/2?d=1759158118"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del IDH en Argentina, 1990-2022",
            "fuente": "Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DESHUM_g02",
            "id_dataset": "DESHUM_g02",
            "topico": "DESHUM",
            "nombre_topico": "Desarrollo humano",
            "nombre_archivo": "indice_desarrollo_humano.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESHUM/indice_desarrollo_humano.csv",
            "__source": "graficos/indice-de-desarrollo-humano-en-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "\u00cdndice de Desarrollo Humano en el mundo",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/indice-de-desarrollo-humano-en-el-mundo/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESHUM/1?d=1759158119"
            },
            "bajada": "Ranking de pa\u00edses seg\u00fan su IDH, 2022",
            "fuente": "Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DESHUM_g01",
            "id_dataset": "DESHUM_g01",
            "topico": "DESHUM",
            "nombre_topico": "Desarrollo humano",
            "nombre_archivo": "indice_desarrollo_humano.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESHUM/indice_desarrollo_humano.csv",
            "__source": "graficos/indice-de-desarrollo-humano-en-el-mundo.json"
        },
        {
            "titulo": "\u00cdndice de Desarrollo Humano en regiones y pa\u00edses seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/indice-de-desarrollo-humano-en-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESHUM/3?d=1759158117"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del IDH, regiones y pa\u00edses seleccionados, 1990-2022",
            "fuente": "Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DESHUM_g03",
            "id_dataset": "DESHUM_g03",
            "topico": "DESHUM",
            "nombre_topico": "Desarrollo humano",
            "nombre_archivo": "indice_desarrollo_humano.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESHUM/indice_desarrollo_humano.csv",
            "__source": "graficos/indice-de-desarrollo-humano-en-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "\u00cdndices de precios de exportaci\u00f3n de rubros seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/indices-de-precios-de-exportacion-de-rubros-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/38?d=1759158178"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de \u00edndices de precios de exportaci\u00f3n de rubros seleccionados (base 2004=100), 1986-2022",
            "fuente": "Intercambio Comercial Argentino, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "AGROPE_g38",
            "id_dataset": "AGROPE_g38",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "indices_precios_exportacion.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/indices_precios_exportacion.csv",
            "__source": "graficos/indices-de-precios-de-exportacion-de-rubros-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "\u00cdndices de precios nominales internacionales de los principales metales",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/indices-de-precios-nominales-internacionales-de-los-principales-metales/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/MINERI/8?d=1759158007"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de \u00edndices de precios nominales internacionales de los principales metales (noviembre 2018=100), 1960-2024\n",
            "fuente": "Commodity Markets, Banco Mundial.",
            "nota": "se tom\u00f3 un promedio anual del \u00edndice base 100=noviembre 2018.",
            "id_grafico": "MINERI_g08",
            "id_dataset": "MINERI_g08",
            "topico": "MINERI",
            "nombre_topico": "Miner\u00eda",
            "nombre_archivo": "precios_metales.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MINERI/precios_metales.csv",
            "__source": "graficos/indices-de-precios-nominales-internacionales-de-los-principales-metales.json"
        },
        {
            "titulo": "Inflaci\u00f3n en la Argentina (recortado)",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/inflacion-en-la-argentina-log/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PRECIO/18?d=1759158037"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de inflaci\u00f3n anual en Argentina, con la escala recortada, 1935-2023",
            "fuente": "IPC, INDEC; IPC San Luis, Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas y Censos de la Provincia de San Luis; Precios, salarios y ocupaciones, Fundaci\u00f3n Norte y Sur.",
            "nota": "se toma la variaci\u00f3n de precios al final del per\u00edodo (diciembre contra diciembre) y no promedio anual.",
            "id_grafico": "PRECIO_g18",
            "id_dataset": "PRECIO_g16",
            "topico": "PRECIO",
            "nombre_topico": "Inflaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "tasa_de_inflacion_anual_argentina_1935_2022_escala_lineal.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PRECIO/tasa_de_inflacion_anual_argentina_1935_2022_escala_lineal.csv",
            "__source": "graficos/inflacion-en-la-argentina-log.json"
        },
        {
            "titulo": "Inflaci\u00f3n en la Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/inflacion-en-la-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PRECIO/16?d=1759158038"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de inflaci\u00f3n anual en Argentina, 1935-2023",
            "fuente": "IPC, INDEC; IPC San Luis, Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas y Censos de la Provincia de San Luis; Precios, salarios y ocupaciones, Fundaci\u00f3n Norte y Sur.",
            "nota": "se toma la variaci\u00f3n de precios al final del per\u00edodo (diciembre contra diciembre) y no promedio anual.",
            "id_grafico": "PRECIO_g16",
            "id_dataset": "PRECIO_g16",
            "topico": "PRECIO",
            "nombre_topico": "Inflaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "tasa_de_inflacion_anual_argentina_1935_2022_escala_lineal.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PRECIO/tasa_de_inflacion_anual_argentina_1935_2022_escala_lineal.csv",
            "__source": "graficos/inflacion-en-la-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Informalidad asalariada en Am\u00e9rica Latina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/informalidad-asalariada-en-america-latina/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/INFDES/INFDES_g05//index.html?d=1759158081"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de informalidad asalariada en Am\u00e9rica Latina (en porcentaje), 1986-2022",
            "fuente": "SEDLAC, CEDLAS y Banco Mundial.",
            "nota": "1. Se tom\u00f3 la definici\u00f3n legal de informalidad. 2. En los a\u00f1os de cambio de muestra se empalmaron las series hacia atr\u00e1s.",
            "id_grafico": "INFDES_g05",
            "id_dataset": "INFDES_g05",
            "topico": "INFDES",
            "nombre_topico": "Informalidad y desempleo",
            "nombre_archivo": "tasa_informalidad_legal_latam.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/INFDES/tasa_informalidad_legal_latam.csv",
            "__source": "graficos/informalidad-asalariada-en-america-latina.json"
        },
        {
            "titulo": "Informalidad asalariada por g\u00e9nero",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/informalidad-asalariada-por-genero/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/INFDES/INFDES_g08//index.html?d=1759158080"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de informalidad asalariada por g\u00e9nero para personas entre 25 y 64 a\u00f1os, Argentina (en porcentaje), 1986-2022",
            "fuente": "SEDLAC, CEDLAS y Banco Mundial.",
            "nota": "se tom\u00f3 la definici\u00f3n legal de informalidad.",
            "id_grafico": "INFDES_g08",
            "id_dataset": "INFDES_g08",
            "topico": "INFDES",
            "nombre_topico": "Informalidad y desempleo",
            "nombre_archivo": "tasa_informalidad_argentina_genero.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/INFDES/tasa_informalidad_argentina_genero.csv",
            "__source": "graficos/informalidad-asalariada-por-genero.json"
        },
        {
            "titulo": "Informalidad asalariada seg\u00fan tama\u00f1o del establecimiento",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/informalidad-asalariada-segun-tamano-del-establecimiento/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/23?d=1759157994"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de informalidad asalariada seg\u00fan tama\u00f1o del establecimiento productivo, 2003-2023",
            "fuente": "EPH, INDEC. ",
            "nota": "incluye solo a asalariados. Se considera \u201cinformal\u201d aquel cuyo empleador no le realiza aportes jubilatorios. Se excluye trabajo en casas particulares y encuestados que no saben el tama\u00f1o del establecimiento productivo en el que trabajan.",
            "id_grafico": "ESTPRO_g23",
            "id_dataset": "ESTPRO_g23",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "tasa_informalidad_tamanio_empresa.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/tasa_informalidad_tamanio_empresa.csv",
            "__source": "graficos/informalidad-asalariada-segun-tamano-del-establecimiento.json"
        },
        {
            "titulo": "Informalidad en Argentina seg\u00fan tipo de definici\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/informalidad-en-argentina-segun-tipo-de-definicion/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/INFDES/INFDES_g04//index.html?d=1759158081"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de informalidad en Argentina seg\u00fan tipo de definici\u00f3n (en porcentaje),1986-2022",
            "fuente": "SEDLAC, CEDLAS y Banco Mundial.",
            "nota": "en los a\u00f1os de cambio de muestra se empalmaron las series hacia atr\u00e1s. Las series desde 2006 corresponden a 31 aglomerados urbanos.",
            "id_grafico": "INFDES_g04",
            "id_dataset": "INFDES_g04",
            "topico": "INFDES",
            "nombre_topico": "Informalidad y desempleo",
            "nombre_archivo": "tasa_informalidad_argentina_tipo_anio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/INFDES/tasa_informalidad_argentina_tipo_anio.csv",
            "__source": "graficos/informalidad-en-argentina-segun-tipo-de-definicion.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n del ingreso laboral en el ingreso total familiar seg\u00fan g\u00e9nero del jefe del hogar",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/ingreso-laboral-en-el-ingreso-total-familiar-segun-genero-del-jefe-del-hogar/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/SALING/SALING_g09//index.html?d=1759158142"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n del ingreso laboral en el ingreso total familiar seg\u00fan g\u00e9nero del jefe del hogar, Argentina (en porcentaje, por semestre), 2003-2023",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SALING_g09",
            "id_dataset": "SALING_g09",
            "topico": "SALING",
            "nombre_topico": "Salarios e ingresos",
            "nombre_archivo": "ISA_composicion-ipcf_it4.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SALING/ISA_composicion-ipcf_it4.csv",
            "__source": "graficos/ingreso-laboral-en-el-ingreso-total-familiar-segun-genero-del-jefe-del-hogar.json"
        },
        {
            "titulo": "Ingreso laboral por hora e ingreso laboral mensual",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/ingreso-laboral-horario-e-ingreso-laboral-mensual/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/SALING/SALING_g11//index.html?d=1759158033"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del ingreso laboral horario y del ingreso laboral mensual en valores reales, Argentina (1992=100), 1992-2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "1. Entre 1992 y 2002 se toman los valores de las ondas de octubre de la EPH, mientras que despu\u00e9s de 2003 se utilizan datos del segundo semestre, salvo en 2015 (no publicados) y 2024 (aun no disponibles). 2. Los datos no ajustan por la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH.",
            "id_grafico": "SALING_g11",
            "id_dataset": "SALING_g11",
            "topico": "SALING",
            "nombre_topico": "Salarios e ingresos",
            "nombre_archivo": "ISA_salario_real_i1.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SALING/ISA_salario_real_i1.csv",
            "__source": "graficos/ingreso-laboral-horario-e-ingreso-laboral-mensual.json"
        },
        {
            "titulo": "Ingreso laboral por hora en Argentina y Am\u00e9rica Latina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/ingreso-laboral-horario-en-argentina-y-america-latina/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/SALING/SALING_g15//index.html?d=1759158032"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del ingreso laboral horario en d\u00f3lares ajustado por PPA 2011, Argentina y Am\u00e9rica Latina, 1992-2021",
            "fuente": "CEDLAS con base en CEDLAC, CEDLAS y el Banco Mundial.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SALING_g15",
            "id_dataset": "SALING_g15",
            "topico": "SALING",
            "nombre_topico": "Salarios e ingresos",
            "nombre_archivo": "ISA_salarios_mundo_i2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SALING/ISA_salarios_mundo_i2.csv",
            "__source": "graficos/ingreso-laboral-horario-en-argentina-y-america-latina.json"
        },
        {
            "titulo": "Ingreso laboral por hora en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/ingreso-laboral-horario-en-paises-de-america-latina/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/SALING/SALING_g14//index.html?d=1759158032"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n del ingreso laboral horario en d\u00f3lares ajustado por PPA 2011, Am\u00e9rica Latina, \u00faltimo a\u00f1o disponible (circa 2021)",
            "fuente": "CEDLAS con base en CEDLAC, CEDLAS y el Banco Mundial.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SALING_g14",
            "id_dataset": "SALING_g14",
            "topico": "SALING",
            "nombre_topico": "Salarios e ingresos",
            "nombre_archivo": "ISA_salarios_mundo_i1.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SALING/ISA_salarios_mundo_i1.csv",
            "__source": "graficos/ingreso-laboral-horario-en-paises-de-america-latina.json"
        },
        {
            "titulo": "Ingreso Nacional Bruto (INB) per c\u00e1pita en pa\u00edses seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/ingreso-nacional-bruto-inb-per-capita-en-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESHUM/5?d=1759158116"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del INB per c\u00e1pita en d\u00f3lares, pa\u00edses seleccionados, 1990-2022",
            "fuente": "Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD).",
            "nota": "los d\u00f3lares est\u00e1n ajustados por paridad de poder adquisitivo (PPA).",
            "id_grafico": "DESHUM_g05",
            "id_dataset": "DESHUM_g05",
            "topico": "DESHUM",
            "nombre_topico": "Desarrollo humano",
            "nombre_archivo": "inb_pc.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESHUM/inb_pc.csv",
            "__source": "graficos/ingreso-nacional-bruto-inb-per-capita-en-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "Ingreso per c\u00e1pita en las distintas regiones argentinas",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/ingreso-per-capita-en-las-distintas-regiones-argentinas/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/SALING/SALING_g05//index.html?d=1759158143"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del ingreso per c\u00e1pita familiar para las distintas regiones argentinas (promedio nacional segundo semestre 2003 = 100, por semestre), 2003-2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "1. El ingreso per c\u00e1pita familiar se deflacta por el valor de la l\u00ednea de pobreza que corresponde a cada regi\u00f3n y per\u00edodo. Adem\u00e1s, el valor de cada regi\u00f3n est\u00e1 expresado en relaci\u00f3n con el promedio nacional, siendo el promedio nacional en el segundo semestre de 2003 = 100. 2. Los datos no ajustan por la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH.",
            "id_grafico": "SALING_g05",
            "id_dataset": "SALING_g05",
            "topico": "SALING",
            "nombre_topico": "Salarios e ingresos",
            "nombre_archivo": "ISA_regiones-ipcf_it2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SALING/ISA_regiones-ipcf_it2.csv",
            "__source": "graficos/ingreso-per-capita-en-las-distintas-regiones-argentinas.json"
        },
        {
            "titulo": "Ingreso per c\u00e1pita familiar en Argentina y Am\u00e9rica Latina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/ingreso-per-capita-familiar-en-argentina-y-america-latina/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/SALING/SALING_g03//index.html?d=1759158036"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del ingreso per c\u00e1pita familiar mensual en d\u00f3lares ajustado por PPA 2017, Argentina y Am\u00e9rica Latina, 1992-2021",
            "fuente": "CEDLAS (2023) con base en datos de SEDLAC, CEDLAS y Banco Mundial. ",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SALING_g03",
            "id_dataset": "SALING_g03",
            "topico": "SALING",
            "nombre_topico": "Salarios e ingresos",
            "nombre_archivo": "ISA_ipcf-LAC_it2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SALING/ISA_ipcf-LAC_it2.csv",
            "__source": "graficos/ingreso-per-capita-familiar-en-argentina-y-america-latina.json"
        },
        {
            "titulo": "Ingreso per c\u00e1pita familiar mensual en Am\u00e9rica Latina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/ingreso-per-capita-familiar-mensual-en-america-latina/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/SALING/SALING_g02//index.html?d=1759158037"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n del ingreso per c\u00e1pita familiar mensual  en d\u00f3lares ajustado por PPA 2017, pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, 2022 o \u00faltimo dato disponible",
            "fuente": "CEDLAS (2023) con base en datos de SEDLAC, CEDLAS y Banco Mundial. ",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SALING_g02",
            "id_dataset": "SALING_g02",
            "topico": "SALING",
            "nombre_topico": "Salarios e ingresos",
            "nombre_archivo": "ISA_ipcf-LAC_it1.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SALING/ISA_ipcf-LAC_it1.csv",
            "__source": "graficos/ingreso-per-capita-familiar-mensual-en-america-latina.json"
        },
        {
            "titulo": "Ingreso per c\u00e1pita familiar por regi\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/ingreso-per-capita-familiar-por-provincia/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/SALING/SALING_g04//index.html?d=1759158035"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n del ingreso per c\u00e1pita familiar para las distintas regiones (promedio nacional=100%), 2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC. ",
            "nota": "1. \"Ingreso per c\u00e1pita\" refiere al ingreso per c\u00e1pita familiar sin ajustar por diferencias en el costo de la canasta b\u00e1sica total entre regiones. \"Ingreso per c\u00e1pita deflactado por l\u00ednea de pobreza\" incluye las diferencias regionales en el costo de la canasta b\u00e1sica total. 2. Los datos no ajustan por la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH. 3. Los datos son al primer semestre.",
            "id_grafico": "SALING_g04",
            "id_dataset": "SALING_g04",
            "topico": "SALING",
            "nombre_topico": "Salarios e ingresos",
            "nombre_archivo": "ISA_regiones-ipcf_it1.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SALING/ISA_regiones-ipcf_it1.csv",
            "__source": "graficos/ingreso-per-capita-familiar-por-provincia.json"
        },
        {
            "titulo": "Ingreso per c\u00e1pita familiar",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/ingreso-per-capita-familiar/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/SALING/SALING_g01//index.html?d=1759158141"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del ingreso per c\u00e1pita familiar, Argentina (2003 = 100, por semestre), 2003-2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "los datos no ajustan por eventuales cambios en la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH.",
            "id_grafico": "SALING_g01",
            "id_dataset": "SALING_g01",
            "topico": "SALING",
            "nombre_topico": "Salarios e ingresos",
            "nombre_archivo": "ISA_ipcf_it1.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SALING/ISA_ipcf_it1.csv",
            "__source": "graficos/ingreso-per-capita-familiar.json"
        },
        {
            "titulo": "Ingresos laborales por tipo de empleo",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/ingresos-laborales-por-tipo-de-empleo/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/SALING/SALING_g16//index.html?d=1759158031"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de los ingresos laborales por tipo de empleo, Argentina (a pesos constantes de 2016), 1992-2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH e IPC, INDEC.",
            "nota": "1. \"Asalariados firmas peque\u00f1as\": asalariados que trabajan en unidades productivas de hasta 5 trabajadores. \"Asalariados firmas grandes\": trabajan en establecimientos de 6 o m\u00e1s ocupados. \"Cuentapropistas profesionales\": con estudios superiores completos. \"Cuentapropistas no profesionales\": sin estudios superiores completos. 2. Entre 1992 y 2002 se toman los valores de las ondas de octubre de la EPH, mientras que despu\u00e9s de 2003 se utilizan datos del segundo semestre, salvo en 2015 (no publicados) y 2024 (aun no disponibles). 3. Los datos no ajustan por la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH.",
            "id_grafico": "SALING_g16",
            "id_dataset": "SALING_g16",
            "topico": "SALING",
            "nombre_topico": "Salarios e ingresos",
            "nombre_archivo": "ISA_tipo_empleo_i1.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SALING/ISA_tipo_empleo_i1.csv",
            "__source": "graficos/ingresos-laborales-por-tipo-de-empleo.json"
        },
        {
            "titulo": "Ingresos laborales y educaci\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/ingresos-laborales-y-educacion/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/12?d=1759158139"
            },
            "bajada": "Relaci\u00f3n entre el promedio de ingreso laboral para adultos entre 30 y 55 a\u00f1os (en pesos del promedio 2024) y los a\u00f1os de educaci\u00f3n formal, Argentina, 2022",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC, y ajustes basados en datos administrativos y otros trabajos.",
            "nota": "1. Los puntos del gr\u00e1fico ilustran el promedio del ingreso laboral de adultos entre 30 y 55 a\u00f1os agrupados por a\u00f1os de educaci\u00f3n formal. La l\u00ednea presenta esa serie con un suavizado de regresi\u00f3n local (lowess). 2. Los ingresos de la EPH est\u00e1n ajustados para aliviar el problema de la subdeclaraci\u00f3n, siguiendo la metodolog\u00eda del CEDLAS.",
            "id_grafico": "DESIGU_g12",
            "id_dataset": "DESIGU_g12",
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_brechas_educativas_i1.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_brechas_educativas_i1.csv",
            "__source": "graficos/ingresos-laborales-y-educacion.json"
        },
        {
            "titulo": "Ingresos laborales y tasa de empleo femenina por provincia",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/ingresos-laborales-y-tasa-de-empleo-femenina-por-provincia/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/MERTRA/MERTRA_g13//index.html?d=1759158059"
            },
            "bajada": "Relaci\u00f3n entre ingresos laborales (relativos a la media nacional) y tasa de empleo femenina (18-65 a\u00f1os, en porcentaje) por provincia, 2023",
            "fuente": "Kozlowski D., et al. (2020) con base en EPH, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MERTRA_g13",
            "id_dataset": "MERTRA_g13",
            "topico": "MERTRA",
            "nombre_topico": "Trabajo y participaci\u00f3n laboral",
            "nombre_archivo": "tasa_empleo_mujer_salario_provincia_anio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MERTRA/tasa_empleo_mujer_salario_provincia_anio.csv",
            "__source": "graficos/ingresos-laborales-y-tasa-de-empleo-femenina-por-provincia.json"
        },
        {
            "titulo": "Inversi\u00f3n en I+D per c\u00e1pita por provincia",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/inversion-en-id-per-capita-por-provincia/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/15?d=1759157932"
            },
            "bajada": "Inversi\u00f3n en I+D por habitante por provincia en relaci\u00f3n a la media nacional, (media nacional=100), 2023",
            "fuente": "Direcci\u00f3n de Estudios y Estad\u00edsticas Nacionales, Subsecretar\u00eda de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Naci\u00f3n; INDEC.",
            "nota": "la relaci\u00f3n contempla el indicador miles de pesos corrientes cada 10.000 habitantes por provincia.",
            "id_grafico": "CIETEC_g15",
            "id_dataset": "CIETEC_g15",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "15_inversion_10000_hab_provincia.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/15_inversion_10000_hab_provincia.csv",
            "__source": "graficos/inversion-en-id-per-capita-por-provincia.json"
        },
        {
            "titulo": "Inversi\u00f3n en I+D por provincia",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/inversion-en-id-por-provincia/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/14?d=1759157932"
            },
            "bajada": "Distribuci\u00f3n de la inversi\u00f3n en I+D por provincia (pesos corrientes), 2023",
            "fuente": "Direcci\u00f3n Nacional de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica, Subsecretar\u00eda de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Naci\u00f3n.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CIETEC_g14",
            "id_dataset": "CIETEC_g14",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "14_inversion_i_d_provincia.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/14_inversion_i_d_provincia.csv",
            "__source": "graficos/inversion-en-id-por-provincia.json"
        },
        {
            "titulo": "Inversi\u00f3n en I+D por sector de ejecuci\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/inversion-en-id-por-sector-de-ejecucion/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/3?d=1759157941"
            },
            "bajada": "Participaci\u00f3n en la inversi\u00f3n en I+D por sector de ejecuci\u00f3n, pa\u00edses y regiones seleccionados (en porcentaje), 2023 o \u00faltimo dato disponible",
            "fuente": "Main Science and Technology Indicators, OCDE; RICyT.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CIETEC_g03",
            "id_dataset": "CIETEC_g03",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "03_id_sector_ejecucion.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/03_id_sector_ejecucion.csv",
            "__source": "graficos/inversion-en-id-por-sector-de-ejecucion.json"
        },
        {
            "titulo": "Inversi\u00f3n en I+D por sector de financiamiento",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/inversion-en-id-por-sector-de-financiamiento/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/2?d=1759157942"
            },
            "bajada": "Distribuci\u00f3n de la inversi\u00f3n en I+D por sector de financiamiento, Argentina (en porcentaje), 2023",
            "fuente": "Direcci\u00f3n de Estudios y Estad\u00edsticas Nacionales, Subsecretar\u00eda de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Naci\u00f3n.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CIETEC_g02",
            "id_dataset": "CIETEC_g02",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "02_id_sector_financiamiento.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/02_id_sector_financiamiento.csv",
            "__source": "graficos/inversion-en-id-por-sector-de-financiamiento.json"
        },
        {
            "titulo": "Inversi\u00f3n en I+D y en Actividades cient\u00edfico tecnol\u00f3gicas en relaci\u00f3n al PIB",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/inversion-en-id-y-en-actividades-cientifico-tecnologicas-en-relacion-al-pib/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/17?d=1759157931"
            },
            "bajada": "Inversi\u00f3n en I+D y en Actividades cient\u00edfico tecnol\u00f3gicas en relaci\u00f3n al PIB, Argentina (en porcentaje), 1990-2023",
            "fuente": "RICyT; Direcci\u00f3n de Estudios y Estad\u00edsticas Nacionales, Subsecretar\u00eda de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Naci\u00f3n.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CIETEC_g17",
            "id_dataset": "CIETEC_g17",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "17_i_d_y_act_pib.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/17_i_d_y_act_pib.csv",
            "__source": "graficos/inversion-en-id-y-en-actividades-cientifico-tecnologicas-en-relacion-al-pib.json"
        },
        {
            "titulo": "Investigadores cada mil integrantes de la PEA",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/investigadores-cada-mil-integrantes-de-la-pea/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/5?d=1759157939"
            },
            "bajada": "Investigadores cada mil integrantes de la PEA, pa\u00edses seleccionados, 2023 o \u00faltimo a\u00f1o disponible",
            "fuente": "Main Science and Technology Indicators, OCDE; RICyT; Direcci\u00f3n de Estudios y Estad\u00edsticas Nacionales, Subsecretar\u00eda de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Naci\u00f3n.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CIETEC_g05",
            "id_dataset": "CIETEC_g05",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "05_investigadores_cada_mil_pea_ultimo_anio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/05_investigadores_cada_mil_pea_ultimo_anio.csv",
            "__source": "graficos/investigadores-cada-mil-integrantes-de-la-pea.json"
        },
        {
            "titulo": "Investigadores del CONICET por categor\u00eda y g\u00e9nero",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/investigadores-conicet-por-categoria-y-genero/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/7?d=1759157937"
            },
            "bajada": "Distribuci\u00f3n de investigadores del CONICET por categor\u00eda y g\u00e9nero, 2023",
            "fuente": "CONICET en cifras, CONICET.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CIETEC_g07",
            "id_dataset": "CIETEC_g07",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "07_investigadores_conicet_categoria_genero_ultimo_anio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/07_investigadores_conicet_categoria_genero_ultimo_anio.csv",
            "__source": "graficos/investigadores-conicet-por-categoria-y-genero.json"
        },
        {
            "titulo": "Investigadores por disciplina de formaci\u00f3n acad\u00e9mica",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/investigadores-por-disciplina-de-formacion-academica/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/19?d=1759157930"
            },
            "bajada": "Distribuci\u00f3n de investigadores por disciplina de formaci\u00f3n acad\u00e9mica, Argentina (en porcentaje), 2009, 2016 y 2023",
            "fuente": "RICyT.",
            "nota": "investigadores en personas f\u00edsicas.",
            "id_grafico": "CIETEC_g19",
            "id_dataset": "CIETEC_g19",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "19_investigadores_disciplina_formacion_evo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/19_investigadores_disciplina_formacion_evo.csv",
            "__source": "graficos/investigadores-por-disciplina-de-formacion-academica.json"
        },
        {
            "titulo": "Investigadores por disciplina de formaci\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/investigadores-por-disciplina-de-formacion/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/8?d=1759157936"
            },
            "bajada": "Distribuci\u00f3n de investigadores por disciplina de formaci\u00f3n, Argentina (en porcentaje), 2023",
            "fuente": "Direcci\u00f3n de Estudios y Estad\u00edsticas Nacionales, Subsecretar\u00eda de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Naci\u00f3n.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CIETEC_g08",
            "id_dataset": "CIETEC_g08",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "08_investigadores_por_disciplina_formacion.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/08_investigadores_por_disciplina_formacion.csv",
            "__source": "graficos/investigadores-por-disciplina-de-formacion.json"
        },
        {
            "titulo": "La demanda agregada de Argentina y su relaci\u00f3n con el PIB",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/la-demanda-agregada-de-argentina-y-su-relacion-con-el-pib/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ACECON/6?d=1759157989"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la composici\u00f3n de la demanda agregada (en porcentaje) de Argentina, a\u00f1os seleccionados",
            "fuente": "Fundaci\u00f3n Norte y Sur; INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "ACECON_g06",
            "id_dataset": "ACECON_g06",
            "topico": "ACECON",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "6_pib_comp_dem_ag.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ACECON/6_pib_comp_dem_ag.csv",
            "__source": "graficos/la-demanda-agregada-de-argentina-y-su-relacion-con-el-pib.json"
        },
        {
            "titulo": "La desigualdad en el mundo",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/la-desigualdad-en-el-mundo/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/4?d=1759158103"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n del coeficiente de Gini de la distribuci\u00f3n del consumo per c\u00e1pita familiar, por pa\u00eds, circa 2015",
            "fuente": "Bracco et al. (2021).",
            "nota": "los Ginis de pa\u00edses que relevan solo el ingreso (como Argentina) se ajustan de acuerdo con la metodolog\u00eda de Bracco et al. (2021).",
            "id_grafico": "DESIGU_g04",
            "id_dataset": "DESIGU_g04",
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_mundo_i1.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_mundo_i1.csv",
            "__source": "graficos/la-desigualdad-en-el-mundo.json"
        },
        {
            "titulo": "La movilidad intergeneracional educativa en Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/la-movilidad-intergeneracional-educativa-en-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/7?d=1759158102"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del indicador de movilidad intergeneracional educativa seg\u00fan cohortes de nacimiento en poblaci\u00f3n mayor de 23 a\u00f1os, 1940-1989",
            "fuente": "Encuesta Nacional sobre la Estructura Social 2014-2015.",
            "nota": "1. La muestra fue limitada a individuos mayores de 23 a\u00f1os, ya que a esa edad es m\u00e1s probable que las personas ya hayan tomado sus decisiones educativas m\u00e1s relevantes. 2. El indicador de movilidad intergeneracional se calcula como 1 menos el coeficiente de regresi\u00f3n lineal entre los a\u00f1os de educaci\u00f3n de padres e hijos.",
            "id_grafico": "DESIGU_g07",
            "id_dataset": "DESIGU_g07",
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_movilidad_i1.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_movilidad_i1.csv",
            "__source": "graficos/la-movilidad-intergeneracional-educativa-en-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Minerales en la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica por tipo de generaci\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/minerales-en-la-generacion-electrica-por-tipo-de-generacion/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/MINERI/21?d=1759157999"
            },
            "bajada": "Cantidad de mineral necesario en la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica por tipo de generaci\u00f3n (Kg/MW) ",
            "fuente": "The Role of Critical Minerals in Clean Energy Transitions, International Energy Agency.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MINERI_g21",
            "id_dataset": "MINERI_g21",
            "topico": "MINERI",
            "nombre_topico": "Miner\u00eda",
            "nombre_archivo": "minerales_criticos_energia.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MINERI/minerales_criticos_energia.csv",
            "__source": "graficos/minerales-en-la-generacion-electrica-por-tipo-de-generacion.json"
        },
        {
            "titulo": "Minerales utilizados por tipo de veh\u00edculo (combusti\u00f3n versus el\u00e9ctrico)",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/minerales-utilizados-por-tipo-de-vehiculo-combustion-versus-electrico/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/MINERI/22?d=1759157999"
            },
            "bajada": "Cantidad de minerales utilizados por cada tipo de veh\u00edculo (Kg/Veh\u00edculo)",
            "fuente": "The Role of Critical Minerals in Clean Energy Transitions, International Energy Agency.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MINERI_g22",
            "id_dataset": "MINERI_g22",
            "topico": "MINERI",
            "nombre_topico": "Miner\u00eda",
            "nombre_archivo": "minerales_criticos_vehiculos.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MINERI/minerales_criticos_vehiculos.csv",
            "__source": "graficos/minerales-utilizados-por-tipo-de-vehiculo-combustion-versus-electrico.json"
        },
        {
            "titulo": "Mortalidad en infantes y en adultos mayores",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/mortalidad-en-infantes-y-en-adultos-mayores/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/13?d=1759157898"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de mortalidad infantil (arriba, menores de un a\u00f1o por cada 1.000 nacimientos) y de la probabilidad de sobrevivir entre los 60 y los 90 a\u00f1os de edad (abajo, en porcentaje), Argentina, 1950-2023",
            "fuente": "World Population Prospects 2024, Naciones Unidas.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DEMOGR_g13",
            "id_dataset": null,
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "tasa_mortalidad_infantil_probabilidad_de_sobrevivir.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/tasa_mortalidad_infantil_probabilidad_de_sobrevivir.csv",
            "__source": "graficos/mortalidad-en-infantes-y-en-adultos-mayores.json"
        },
        {
            "titulo": "Movilidad intergeneracional educativa en el mundo",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/movilidad-intergeneracional-educativa-en-el-mundo/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/8?d=1759158101"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de la movilidad intergeneracional educativa, por pa\u00eds, cohorte nacida en 1980",
            "fuente": "Global Database on Intergenerational Mobility (GDIM). ",
            "nota": "se reporta el valor de 1 menos el coeficiente de una regresi\u00f3n entre a\u00f1os de educaci\u00f3n de hijos y a\u00f1o de educaci\u00f3n de padres (el m\u00e1ximo entre los dos). La informaci\u00f3n proviene de la cohorte de 1980. Para m\u00e1s detalles, consultar World Bank (2023) y van der Weide et al. (2024).",
            "id_grafico": "DESIGU_g08",
            "id_dataset": "DESIGU_g08",
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_movilidad_i2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_movilidad_i2.csv",
            "__source": "graficos/movilidad-intergeneracional-educativa-en-el-mundo.json"
        },
        {
            "titulo": "Ni\u00f1os en edad de ingresar al sistema educativo",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/ninos-en-edad-de-ingresar-al-sistema-educativo/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/20?d=1759157658"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la cantidad de ni\u00f1os en edad de ingresar al sistema educativo, por nivel (cantidad de ni\u00f1os),1950-2023",
            "fuente": "World Population Prospects 2024, Naciones Unidas.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DEMOGR_g20",
            "id_dataset": "DEMOGR_g20",
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "ninios_en_edad_inicial_primaria.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/ninios_en_edad_inicial_primaria.csv",
            "__source": "graficos/ninos-en-edad-de-ingresar-al-sistema-educativo.json"
        },
        {
            "titulo": "Nivel de calificaci\u00f3n del empleo por sector",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/nivel-de-calificacion-del-empleo-por-sectornivel-de-calificacion-del-empleo-en-argentina-en-porcentaje-por-sector-2023nivel-de-calificacion-del-empleo-por-sector/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/10?d=1759158087"
            },
            "bajada": "Nivel de calificaci\u00f3n del empleo por sector, Argentina  (en porcentaje), 2023",
            "fuente": "EPH, INDEC.",
            "nota": "clasificaci\u00f3n es CIIU Rev. 4. Se toma la Encuesta Permanente de Hogares, total urbano, terceros trimestres de cada a\u00f1o. Se excluye del c\u00e1lculo a las observaciones sin clasificar respecto a calificaci\u00f3n. Se considera \u201ccalificado\u201d a las categor\u00edas profesional y t\u00e9cnico, \u201csemicalificado\u201d a operativo y \u201cno calificado\u201d a no calificado. ",
            "id_grafico": "ESTPRO_g10",
            "id_dataset": "ESTPRO_g10",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "particip_calificados_sector.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/particip_calificados_sector.csv",
            "__source": "graficos/nivel-de-calificacion-del-empleo-por-sectornivel-de-calificacion-del-empleo-en-argentina-en-porcentaje-por-sector-2023nivel-de-calificacion-del-empleo-por-sector.json"
        },
        {
            "titulo": "Origen de las importaciones argentinas",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/origen-de-las-importaciones-argentinas/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/17?d=1759158121"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la distribuci\u00f3n de las importaciones argentinas desde las distintas regiones del mundo (en porcentaje), 1962-2021",
            "fuente": "Atlas de Complejidad Econ\u00f3mica, Growth Lab de la Universidad de Harvard.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "COMEXT_g17",
            "id_dataset": "COMEXT_g17",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "composicion_importaciones_bienes_regiones_mundo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/composicion_importaciones_bienes_regiones_mundo.csv",
            "__source": "graficos/origen-de-las-importaciones-argentinas.json"
        },
        {
            "titulo": "Pa\u00edses con mayor superficie destinada a la agricultura",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/paises-con-mayor-superficie-destinada-a-la-agricultura/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/14?d=1759158190"
            },
            "bajada": "Superficie destinada a agricultura, principales pa\u00edses  (en miles de hect\u00e1reas), 2021",
            "fuente": "FAOSTAT, Food and Agriculture Organization of the United Nations (FAO).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "AGROPE_g14",
            "id_dataset": "AGROPE_g14",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "superficie_agricultura_paises_evo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/superficie_agricultura_paises_evo.csv",
            "__source": "graficos/paises-con-mayor-superficie-destinada-a-la-agricultura.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n de la acuicultura en el total de la producci\u00f3n de pescados y mariscos",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-acuicultura-total-produccion-pescados-mariscos/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/23?d=1759157948"
            },
            "bajada": "Participaci\u00f3n de la acuicultura en el total de la producci\u00f3n de pescados y mariscos (en porcentaje), 1961-2023",
            "fuente": "Fisheries and Aquaculture Data Collection, FAO.",
            "nota": "se calcula en funci\u00f3n de las toneladas producidas. Entre los alimentos de origen acu\u00e1tico se encuentran \u201cPescados y mariscos\u201d y \u201cPlantas acu\u00e1ticas\u201d.",
            "id_grafico": "PESCAS_g23",
            "id_dataset": "PESCAS_g23",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "23_share_acuicola_total_pesca_por_pais_anio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/23_share_acuicola_total_pesca_por_pais_anio.csv",
            "__source": "graficos/participacion-acuicultura-total-produccion-pescados-mariscos.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n de la acuicultura en el total de la producci\u00f3n pesquera",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-acuicultura-total-produccion-pesquera/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/21?d=1759157949"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n de la acuicultura en el total de la producci\u00f3n pesquera (en porcentaje de las toneladas producidas), 1961-2023",
            "fuente": "Fisheries and Aquaculture Data Collection, FAO.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "PESCAS_g21",
            "id_dataset": "PESCAS_g21",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "21_acuicultura_produccion_arg_evo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/21_acuicultura_produccion_arg_evo.csv",
            "__source": "graficos/participacion-acuicultura-total-produccion-pesquera.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n de Argentina, Brasil y M\u00e9xico en el PIB de Am\u00e9rica Latina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-de-argentina-brasil-y-mexico-en-el-pib-de-america-latina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/14?d=1759158174"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n en la participaci\u00f3n de Argentina, Brasil y M\u00e9xico en el PIB de Am\u00e9rica Latina (en porcentaje), 1820-2022",
            "fuente": "Maddison Project Database 2020, University of Groningen.",
            "nota": "PIB en d\u00f3lares ajustado por PPA de 2011.",
            "id_grafico": "CRECIM_g14",
            "id_dataset": "CRECIM_g14",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "participacion_pib_latam.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/participacion_pib_latam.csv",
            "__source": "graficos/participacion-de-argentina-brasil-y-mexico-en-el-pib-de-america-latina.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n de Argentina en el PIB mundial",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-de-argentina-en-el-pib-mundial/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/7?d=1759158011"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n de Argentina en el PIB mundial (en porcentaje), 1820-2022",
            "fuente": "Our World in Data con base en Maddison Project Database 2020, University of Groningen.",
            "nota": "PIB en d\u00f3lares ajustado por PPA de 2011.",
            "id_grafico": "CRECIM_g07",
            "id_dataset": "CRECIM_g07",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "participacion_pib_mundial.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/participacion_pib_mundial.csv",
            "__source": "graficos/participacion-de-argentina-en-el-pib-mundial.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n de la miner\u00eda en el PIB provincial",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-de-la-mineria-en-el-valor-agregado-bruto-provincial/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/MINERI/10?d=1759158006"
            },
            "bajada": "Participaci\u00f3n de la miner\u00eda en el Valor Agregado Bruto Provincial (en porcentaje) por provincia, 2022",
            "fuente": "Desagregaci\u00f3n provincial del valor agregado bruto de la Argentina, base 2004 - Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MINERI_g10",
            "id_dataset": "MINERI_g10",
            "topico": "MINERI",
            "nombre_topico": "Miner\u00eda",
            "nombre_archivo": "peso_va_min_por_provincia.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MINERI/peso_va_min_por_provincia.csv",
            "__source": "graficos/participacion-de-la-mineria-en-el-valor-agregado-bruto-provincial.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n de las exportaciones de bienes y servicios de Argentina en el comercio mundial",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-de-las-exportaciones-de-bienes-y-servicios-de-argentina-en-el-comercio-mundial/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/5?d=1759158126"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n de las exportaciones de bienes y servicios de Argentina en el total mundial (en porcentaje), 1960-2021",
            "fuente": "Atlas de Complejidad Econ\u00f3mica, Growth Lab de la Universidad de Harvard.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "COMEXT_g05",
            "id_dataset": "COMEXT_g05",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "participacion_exportaciones_bienes_servicios_mundo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/participacion_exportaciones_bienes_servicios_mundo.csv",
            "__source": "graficos/participacion-de-las-exportaciones-de-bienes-y-servicios-de-argentina-en-el-comercio-mundial.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n de las exportaciones de bienes y servicios en el PIB",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-de-las-exportaciones-de-bienes-y-servicios/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/4?d=1759158127"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n en la participaci\u00f3n de las exportaciones de bienes y servicios en el PIB, Argentina (en porcentaje), 1960-2022",
            "fuente": "Base de datos de indicadores del desarrollo mundial, Banco Mundial.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "COMEXT_g04",
            "id_dataset": "COMEXT_g04",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "participacion_exportaciones_bienes_servicios_porcentaje_pib.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/participacion_exportaciones_bienes_servicios_porcentaje_pib.csv",
            "__source": "graficos/participacion-de-las-exportaciones-de-bienes-y-servicios.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n de las exportaciones mineras por rubro en el total de las exportaciones",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-de-las-exportaciones-mineras-por-rubro-en-el-total-de-las-exportaciones/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/MINERI/3?d=1759158009"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n de las exportaciones mineras por rubro, Argentina (como porcentaje del total de las exportaciones de bienes), 1994-2022",
            "fuente": "Sistema de Informaci\u00f3n Abierta a la Comunidad sobre la Actividad Minera en Argentina, Secretar\u00eda de Industria y Desarrollo Productivo; Intercambio comercial argentino, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MINERI_g03",
            "id_dataset": "MINERI_g03",
            "topico": "MINERI",
            "nombre_topico": "Miner\u00eda",
            "nombre_archivo": "expo_por_sectores.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MINERI/expo_por_sectores.csv",
            "__source": "graficos/participacion-de-las-exportaciones-mineras-por-rubro-en-el-total-de-las-exportaciones.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n de las exportaciones SSI en el comercio internacional seg\u00fan pa\u00eds",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-de-las-exportaciones-ssi-segun-pais-en-el-comercio-internacional/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/23?d=1759158073"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de la participaci\u00f3n de las exportaciones SSI sobre el comercio internacional seg\u00fan pa\u00eds (en porcentaje), 2006-2022",
            "fuente": "Commercial services exports by sector and partner, OMC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SEBACO_g23",
            "id_dataset": "SEBACO_g23",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "23_participacion_expo_ssi.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/23_participacion_expo_ssi.csv",
            "__source": "graficos/participacion-de-las-exportaciones-ssi-segun-pais-en-el-comercio-internacional.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n de los factores productivos en el PIB",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-de-los-factores-productivos-en-el-pib/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ACECON/8?d=1759157988"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n del trabajo y otros tipos de ingresos en el PIB de Argentina (en porcentaje), 1935-2023",
            "fuente": "Gra\u00f1a (2007); CEPED (2022) e INDEC",
            "nota": "1. Masa salarial es sin\u00f3nimo de remuneraci\u00f3n al trabajo asalariado, que es el t\u00e9rmino que aparece en los datos oficiales. / 2. Datos a valores corrientes. / 3. Resto de los ingresos: excedente bruto de explotaci\u00f3n e ingreso mixto bruto.",
            "id_grafico": "ACECON_g08",
            "id_dataset": "ACECON_g08",
            "topico": "ACECON",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "8_pib_dist.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ACECON/8_pib_dist.csv",
            "__source": "graficos/participacion-de-los-factores-productivos-en-el-pib.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n de los sectores en el empleo versus su participaci\u00f3n en el PIB",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-de-los-sectores-en-el-empleo-versus-su-participacion-en-el-pib/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/7?d=1759158089"
            },
            "bajada": "Participaci\u00f3n de los sectores en el empleo versus participaci\u00f3n de los sectores en el PIB, Argentina (en porcentaje), 2022",
            "fuente": "Series por sector de actividad econ\u00f3mica y  Generaci\u00f3n del ingreso e insumo de mano de obra, INDEC; Fichas Sectoriales, CEP XXI.",
            "nota": "la clasificaci\u00f3n es CIIU Rev. 3",
            "id_grafico": "ESTPRO_g07",
            "id_dataset": "ESTPRO_g07",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "particip_sectorial_empleoyvab.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/particip_sectorial_empleoyvab.csv",
            "__source": "graficos/participacion-de-los-sectores-en-el-empleo-versus-su-participacion-en-el-pib.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n de los servicios en el total de las exportaciones",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-de-los-servicios-en-el-total-de-las-exportaciones/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/3?d=1759158127"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n de los servicios en el total de las exportaciones de Argentina (en porcentaje), 1976-2022",
            "fuente": "Base de datos de indicadores del desarrollo mundial, Banco Mundial.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "COMEXT_g03",
            "id_dataset": "COMEXT_g03",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "participacion_exportaciones_servicios_porcentaje_exportaciones.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/participacion_exportaciones_servicios_porcentaje_exportaciones.csv",
            "__source": "graficos/participacion-de-los-servicios-en-el-total-de-las-exportaciones.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n de mujeres en la fuerza laboral en Am\u00e9rica Latina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-de-mujeres-en-la-fuerza-laboral-en-america-latina/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/MERTRA/MERTRA_g02//index.html?d=1759158077"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n de mujeres en la fuerza laboral cada 100 hombres, pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina, 1960-2023",
            "fuente": "Base de datos de indicadores del desarrollo mundial, Banco Mundial.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MERTRA_g02",
            "id_dataset": "MERTRA_g02",
            "topico": "MERTRA",
            "nombre_topico": "Trabajo y participaci\u00f3n laboral",
            "nombre_archivo": "ratio_tasa_actividad_mujer_varon_por_pais_anio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MERTRA/ratio_tasa_actividad_mujer_varon_por_pais_anio.csv",
            "__source": "graficos/participacion-de-mujeres-en-la-fuerza-laboral-en-america-latina.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n del ingreso laboral en el ingreso total familiar",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-del-ingreso-laboral-en-el-ingreso-total-familiar/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/SALING/SALING_g06//index.html?d=1759158140"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n del ingreso laboral en el ingreso total familiar (en porcentaje, por semestre), 2003-2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "los datos no ajustan por la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH.",
            "id_grafico": "SALING_g06",
            "id_dataset": "SALING_g06",
            "topico": "SALING",
            "nombre_topico": "Salarios e ingresos",
            "nombre_archivo": "ISA_composicion-ipcf_it1.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SALING/ISA_composicion-ipcf_it1.csv",
            "__source": "graficos/participacion-del-ingreso-laboral-en-el-ingreso-total-familiar.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n en el comercio mundial de Argentina y otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-en-el-comercio-mundial-de-argentina-y-otros-paises-de-america-latina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/6?d=1759158131"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n de las exportaciones de bienes y servicios en el comercio mundial, Argentina y pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina (en porcentaje), 1962-2021",
            "fuente": "Atlas de Complejidad Econ\u00f3mica, Growth Lab de la Universidad de Harvard.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "COMEXT_g06",
            "id_dataset": "COMEXT_g06",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "participacion_exportaciones_bienes_servicios_mundo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/participacion_exportaciones_bienes_servicios_mundo.csv",
            "__source": "graficos/participacion-en-el-comercio-mundial-de-argentina-y-otros-paises-de-america-latina.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n en la producci\u00f3n mundial de los principales pa\u00edses productores de minerales seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-en-la-produccion-mundial-de-los-principales-paises-productores-de-minerales-seleccionados/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/MINERI/MINERI_g02//index.html?d=1759158010"
            },
            "bajada": "Participaci\u00f3n de los principales pa\u00edses productores mineros en la producci\u00f3n mundial (en porcentaje) en relaci\u00f3n al tama\u00f1o del mercado global (millones de d\u00f3lares) seg\u00fan minerales seleccionados, 2022",
            "fuente": "FMI Primary Commodity Prices; United States Geological Survey.",
            "nota": "1. El tama\u00f1o de mercado se calcula a partir de multiplicar las cantidades producidas en 2022 por el precio promedio anual de cada mineral para el mismo per\u00edodo.2. El color del mineral muestra el principal pa\u00eds productor.",
            "id_grafico": "MINERI_g02",
            "id_dataset": "MINERI_g02",
            "topico": "MINERI",
            "nombre_topico": "Miner\u00eda",
            "nombre_archivo": "minerales_vbp_mundial.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MINERI/minerales_vbp_mundial.csv",
            "__source": "graficos/participacion-en-la-produccion-mundial-de-los-principales-paises-productores-de-minerales-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n femenina en el total de investigadores y becarios",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-femenina-en-el-total-de-investigadores-y-becarios/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/24?d=1759157938"
            },
            "bajada": "Participaci\u00f3n femenina en el total de investigadores y becarios, pa\u00edses seleccionados (en porcentaje), 2023 o \u00faltimo a\u00f1o disponible",
            "fuente": "Headcount (HC) of R&D personnel, UNESCO Institute for Statistics.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CIETEC_g24",
            "id_dataset": "CIETEC_g24",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "24_participacion_fem_investigadores_becarios_comparativo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/24_participacion_fem_investigadores_becarios_comparativo.csv",
            "__source": "graficos/participacion-femenina-en-el-total-de-investigadores-y-becarios.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n laboral en Argentina y otros pa\u00edses",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-laboral-en-argentina-y-otros-paises/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/MERTRA/MERTRA_g03//index.html?d=1759158076"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de actividad (en porcentaje), 1991-2023",
            "fuente": "Base de datos de indicadores del desarrollo mundial, Banco Mundial.",
            "nota": "las estimaciones se basan en datos obtenidos de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo y la Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas.",
            "id_grafico": "MERTRA_g03",
            "id_dataset": "MERTRA_g03",
            "topico": "MERTRA",
            "nombre_topico": "Trabajo y participaci\u00f3n laboral",
            "nombre_archivo": "tasa_actividad_por_pais_anio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MERTRA/tasa_actividad_por_pais_anio.csv",
            "__source": "graficos/participacion-laboral-en-argentina-y-otros-paises.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n laboral por g\u00e9nero",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-laboral-por-genero/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/MERTRA/MERTRA_g01//index.html?d=1759158062"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de participaci\u00f3n laboral para poblaci\u00f3n seg\u00fan g\u00e9nero, Argentina (mayores de 14 a\u00f1os, en porcentaje), 1869-2022",
            "fuente": "INDEC, IPUMS y Recchini de Lattes (1974).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MERTRA_g01",
            "id_dataset": "MERTRA_g01",
            "topico": "MERTRA",
            "nombre_topico": "Trabajo y participaci\u00f3n laboral",
            "nombre_archivo": "tasa_participacion_censos.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MERTRA/tasa_participacion_censos.csv",
            "__source": "graficos/participacion-laboral-por-genero.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n de las regiones en el PIB argentino",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-las-regiones-en-el-pib-argentino/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/20?d=1759158171"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n de cada regi\u00f3n en el PIB argentino (en porcentaje), 1895-2022",
            "fuente": "Ar\u00e1oz et al. (2020), CEPAL; Ministerio de Econom\u00eda; Fundaci\u00f3n Norte y Sur. ",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CRECIM_g20",
            "id_dataset": "CRECIM_g20",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "provincia_part_vab.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/provincia_part_vab.csv",
            "__source": "graficos/participacion-las-regiones-en-el-pib-argentino.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n del PIB pesquero en el total",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-pib-pesquero-total/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/14?d=1759157953"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n del PIB pesquero en el total (en porcentaje), 1935-2024",
            "fuente": "Cuentas Nacionales - PIB por sectores, Fundaci\u00f3n Norte y Sur; Cuentas Nacionales - Agregados macroecon\u00f3micos (PIB), INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "PESCAS_g14",
            "id_dataset": "PESCAS_g14",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "14_evolucion_pib_pesquero.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/14_evolucion_pib_pesquero.csv",
            "__source": "graficos/participacion-pib-pesquero-total.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n provincial en el PIB pesquero nacional",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/participacion-provincial-pib-pesquero/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/22?d=1759157952"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n provincial en el PIB pesquero nacional (en % del total pa\u00eds), 2004-2023",
            "fuente": "Desagregaci\u00f3n provincial del valor agregado bruto de la Argentina, base 2004, CEPAL; Ministerio de Econom\u00eda.",
            "nota": "datos calculados a precios constantes de 2004.",
            "id_grafico": "PESCAS_g22",
            "id_dataset": "PESCAS_g22",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "22_pbg_pesquero.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/22_pbg_pesquero.csv",
            "__source": "graficos/participacion-provincial-pib-pesquero.json"
        },
        {
            "titulo": "Patentes presentadas por residentes",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/patentes-presentadas-por-residentes/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/13?d=1759157933"
            },
            "bajada": "Solicitudes presentadas por residentes, cada 100.000 millones de USD de PIB (PPA 2017), primeros 10 del ranking m\u00e1s pa\u00edses seleccionados, 2022",
            "fuente": "Patent, WIPO IP Statistics Data Center.",
            "nota": "PIB en d\u00f3lares ajustado por PPA 2017.",
            "id_grafico": "CIETEC_g13",
            "id_dataset": "CIETEC_g13",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "13_patentes_residentes_sobre_pib.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/13_patentes_residentes_sobre_pib.csv",
            "__source": "graficos/patentes-presentadas-por-residentes.json"
        },
        {
            "titulo": "Solicitud de patentes seg\u00fan residencia del solicitante",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/patentes-segun-residencia-del-solicitante-2/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/23?d=1759157927"
            },
            "bajada": "Solicitud de patentes seg\u00fan residencia del solicitante, pa\u00edses seleccionados,1980-2023",
            "fuente": "WIPO IP Statistics Data Center.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CIETEC_g23",
            "id_dataset": "CIETEC_g23",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "23_patentes_pais_residencia_solicitante_evo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/23_patentes_pais_residencia_solicitante_evo.csv",
            "__source": "graficos/patentes-segun-residencia-del-solicitante-2.json"
        },
        {
            "titulo": "Patentes seg\u00fan residencia del solicitante",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/patentes-segun-residencia-del-solicitante/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/12?d=1759157934"
            },
            "bajada": "Solicitud de patentes seg\u00fan residencia del solicitante, 2023 o \u00faltimo a\u00f1o disponible",
            "fuente": "Patent, WIPO IP Statistics Data Center.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CIETEC_g12",
            "id_dataset": "CIETEC_g12",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "12_solicitud_patentes_segun_residencia_solicitante_ultimo_anio_disponible.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/12_solicitud_patentes_segun_residencia_solicitante_ultimo_anio_disponible.csv",
            "__source": "graficos/patentes-segun-residencia-del-solicitante.json"
        },
        {
            "titulo": "Peso de las cadenas agroindustriales dentro del PIB argentino",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/peso-de-las-cadenas-agroindustriales-dentro-del-pib-argentino/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/32?d=1759158182"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n de las cadenas agroindustriales dentro del PIB (en pesos corrientes, en porcentaje), 2004-2021",
            "fuente": "Laboratorio de desarrollo sectorial y territorial, Universidad Nacional de La Plata; INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "AGROPE_g32",
            "id_dataset": "AGROPE_g32",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "participacion_CAA_PIB_arg_evo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/participacion_CAA_PIB_arg_evo.csv",
            "__source": "graficos/peso-de-las-cadenas-agroindustriales-dentro-del-pib-argentino.json"
        },
        {
            "titulo": "Peso de los bienes y servicios de media y alta intensidad en I+D en pa\u00edses seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/peso-de-los-bienes-y-servicios-de-media-y-alta-intensidad-en-id-en-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/25?d=1759158083"
            },
            "bajada": "Peso de los bienes y servicios de media y alta intensidad en I+D en el total del empleo, por pa\u00eds (en porcentaje), 2019",
            "fuente": "Trade in Employment, OCDE.",
            "nota": "clasificaci\u00f3n es CIIU Rev. 4.",
            "id_grafico": "ESTPRO_g25",
            "id_dataset": "ESTPRO_g25",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "empleo_invdes_tim_ocde.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/empleo_invdes_tim_ocde.csv",
            "__source": "graficos/peso-de-los-bienes-y-servicios-de-media-y-alta-intensidad-en-id-en-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "Peso de los diferentes sectores en la estructura productiva argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/peso-de-los-diferentes-sectores-de-la-estructura-productiva-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/1?d=1759158138"
            },
            "bajada": "Participaci\u00f3n sectorial en el Producto Interno Bruto (en porcentaje), 2023",
            "fuente": "Agregados macroecon\u00f3micos, INDEC. ",
            "nota": "1. Al hacer clic en \"Bienes\" o \"Servicios\", es posible visualizar la contribuci\u00f3n al PIB de los subsectores que componen cada agrupamiento. 2. Es posible que los datos no sumen 100% por cuestiones de redondeo. 3. La clasificaci\u00f3n es CIIU Rev. 3. Elaborado con la serie de valor agregado bruto (VAB) a precios b\u00e1sicos por rama de actividad, valores anuales en millones de pesos corrientes. Se presentan los sectores a nivel de letra.",
            "id_grafico": "ESTPRO_g01",
            "id_dataset": "ESTPRO_g01",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "particip_sector_vab.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/particip_sector_vab.csv",
            "__source": "graficos/peso-de-los-diferentes-sectores-de-la-estructura-productiva-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Peso de los distintos sectores productivos en pa\u00edses seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/peso-de-los-distintos-sectores-productivos-en-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/4?d=1759158090"
            },
            "bajada": "Participaci\u00f3n de los sectores productivos sobre el total del PIB a precios b\u00e1sicos, por pa\u00eds (en porcentaje), 2022",
            "fuente": "Distribuci\u00f3n del PIB por a\u00f1o y pa\u00eds, UNSTATS.",
            "nota": "la clasificaci\u00f3n es CIIU Rev. 3. Calculado en la fuente original sobre precios corrientes. ",
            "id_grafico": "ESTPRO_g04",
            "id_dataset": "ESTPRO_g04",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "va_sectorial_pais.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/va_sectorial_pais.csv",
            "__source": "graficos/peso-de-los-distintos-sectores-productivos-en-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "Peso de los servicios en las econom\u00edas de pa\u00edses seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/peso-de-los-servicios-en-las-economias-de-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/3?d=1759158091"
            },
            "bajada": "Participaci\u00f3n de los servicios sobre el total del PIB a precios b\u00e1sicos, por pa\u00eds (en porcentaje), 2022",
            "fuente": "Distribuci\u00f3n del PIB por a\u00f1o y pa\u00eds, UNSTATS.",
            "nota": "la clasificaci\u00f3n es CIIU Rev. 3. Calculado en la fuente original sobre precios corrientes.",
            "id_grafico": "ESTPRO_g03",
            "id_dataset": "ESTPRO_g03",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "va_sectorial_pais_bys.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/va_sectorial_pais_bys.csv",
            "__source": "graficos/peso-de-los-servicios-en-las-economias-de-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "PIB agropecuario sobre el PIB total",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/pib-agropecuario-sobre-el-pib-total/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/1?d=1759158200"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n del PIB agropecuario en Argentina (en porcentaje), 1935-2023",
            "fuente": "Dos siglos de econom\u00eda argentina, Fundaci\u00f3n Norte y Sur; Agregados macroecon\u00f3micos, INDEC.",
            "nota": "se toma la participaci\u00f3n a precios corrientes. Los datos hasta 2014 inclusive pertenecen a Fundaci\u00f3n Norte y Sur. Los datos desde 2015 en adelante pertenecen a INDEC. ",
            "id_grafico": "AGROPE_g01",
            "id_dataset": "AGROPE_g01",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "participacion_agropecuario.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/participacion_agropecuario.csv",
            "__source": "graficos/pib-agropecuario-sobre-el-pib-total.json"
        },
        {
            "titulo": "PIB corriente y constante de Argentina\u00a0",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/pib-corriente-y-constante-de-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/5?d=1759157980"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del PIB corriente y constante de Argentina (en millones de d\u00f3lares de 2015), 1962-2022",
            "fuente": "Banco Mundial.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CRECIM_g05",
            "id_dataset": "CRECIM_g05",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "pib_corriente_constante.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/pib_corriente_constante.csv",
            "__source": "graficos/pib-corriente-y-constante-de-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "PIB per c\u00e1pita comparado",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/pib-per-capita-comparado-2/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/99?d=1759157924"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del PIB per c\u00e1pita en d\u00f3lares, pa\u00edses y regiones seleccionadas, 1900-2022",
            "fuente": "Maddison Project Database 2023, University of Groningen.",
            "nota": "PBI per c\u00e1pita PPP (en d\u00f3lares internacionales de 2011)",
            "id_grafico": "CRECIM_g99",
            "id_dataset": "CRECIM_g99",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "pib_per_capita_historico.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/pib_per_capita_historico.csv",
            "__source": "graficos/pib-per-capita-comparado-2.json"
        },
        {
            "titulo": "PIB per c\u00e1pita comparado",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/pib-per-capita-comparado/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/98?d=1759157924"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del PIB per c\u00e1pita en d\u00f3lares, pa\u00edses y regiones seleccionadas, 1900, 1925, 1950, 1975, 2000 y 2022",
            "fuente": "Maddison Project Database 2023, University of Groningen.",
            "nota": "PBI per c\u00e1pita PPP (en d\u00f3lares internacionales de 2011)",
            "id_grafico": "CRECIM_g98",
            "id_dataset": "CRECIM_g98",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "pib_per_capita_historico.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/pib_per_capita_historico.csv",
            "__source": "graficos/pib-per-capita-comparado.json"
        },
        {
            "titulo": "PIB per c\u00e1pita de Argentina en relaci\u00f3n al de otros pa\u00edses latinoamericanos",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/pib-per-capita-de-argentina-como-porcentaje-del-de-otros-paises-latinoamericanos/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/31?d=1759158165"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del PIB per c\u00e1pita de Argentina en relaci\u00f3n al de otros pa\u00edses latinoamericanos, 1820-2022",
            "fuente": "Maddison Project Database 2023, University of Groningen.",
            "nota": "El dato corresponde al PIB per c\u00e1pita relativo, calculado como el cociente entre el PIB per c\u00e1pita de Argentina y el PIB per c\u00e1pita de otro pa\u00eds. PIB en d\u00f3lares ajustado por PPA de 2011. ",
            "id_grafico": "CRECIM_g31",
            "id_dataset": "CRECIM_g31",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "pib_per_capita_historico_relativo_arg.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/pib_per_capita_historico_relativo_arg.csv",
            "__source": "graficos/pib-per-capita-de-argentina-como-porcentaje-del-de-otros-paises-latinoamericanos.json"
        },
        {
            "titulo": "PIB per c\u00e1pita de Argentina y otros pa\u00edses",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/pib-per-capita-de-argentina-y-otros-paises/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/13?d=1759158175"
            },
            "bajada": "PIB per c\u00e1pita, Argentina y otros pa\u00edses seleccionados, 2023",
            "fuente": "Banco Mundial.",
            "nota": "PIB per c\u00e1pita en d\u00f3lares ajustado por PPA 2021.",
            "id_grafico": "CRECIM_g13",
            "id_dataset": "CRECIM_g13",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "pib_pc_ppp.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/pib_pc_ppp.csv",
            "__source": "graficos/pib-per-capita-de-argentina-y-otros-paises.json"
        },
        {
            "titulo": "PIB per c\u00e1pita de Buenos Aires, CABA, C\u00f3rdoba, Mendoza y Santa Fe",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/pib-per-capita-de-buenos-aires-caba-cordoba-mendoza-santa-fe-y-total/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/23?d=1759158171"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del PIB per c\u00e1pita,  provincias seleccionadas (en pesos constantes de 2004), 1895-2022",
            "fuente": "Ar\u00e1oz et al. (2020), CEPAL; Ministerio de Econom\u00eda; Fundaci\u00f3n Norte y Sur.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CRECIM_g23",
            "id_dataset": "CRECIM_g23",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "provincia_pib_pc.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/provincia_pib_pc.csv",
            "__source": "graficos/pib-per-capita-de-buenos-aires-caba-cordoba-mendoza-santa-fe-y-total.json"
        },
        {
            "titulo": "PIB per c\u00e1pita de pa\u00edses seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/pib-per-capita-de-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/6?d=1759157979"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del PIB per c\u00e1pita, pa\u00edses seleccionados, 1990-2023",
            "fuente": "Banco Mundial.",
            "nota": "PIB per c\u00e1pita PPP (en d\u00f3lares internacionales constantes de 2021)",
            "id_grafico": "CRECIM_g06",
            "id_dataset": "CRECIM_g06",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "pib_pc_ppp.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/pib_pc_ppp.csv",
            "__source": "graficos/pib-per-capita-de-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "PIB per c\u00e1pita e ingreso/consumo promedio\u00a0",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/pib-per-capita-e-ingreso-consumo-promedio/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/4?d=1759157981"
            },
            "bajada": "Correlaci\u00f3n entre el ingreso/consumo promedio y el PIB per c\u00e1pita, 2023",
            "fuente": "Banco Mundial.",
            "nota": "1. Ingreso/consumo promedio refiere al ingreso o consumo per c\u00e1pita diario PPA (en d\u00f3lares internacionales constantes de 2021) 2. PBI per c\u00e1pita PPA (en d\u00f3lares internacionales constantes de 2021)",
            "id_grafico": "CRECIM_g04",
            "id_dataset": "CRECIM_g04",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "pib_vs_ingreso.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/pib_vs_ingreso.csv",
            "__source": "graficos/pib-per-capita-e-ingreso-consumo-promedio.json"
        },
        {
            "titulo": "PIB per c\u00e1pita provincial en relaci\u00f3n a la media nacional",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/pib-per-capita-segun-la-media-nacional/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/25?d=1759158169"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del PIB per c\u00e1pita provincial en relaci\u00f3n a la media nacional, provincias seleccionadas (media nacional = 100), 1895-2022",
            "fuente": "Ar\u00e1oz et al. (2020), CEPAL; Ministerio de Econom\u00eda; Fundaci\u00f3n Norte y Sur.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CRECIM_g25",
            "id_dataset": "CRECIM_g25",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "provincia_pib_pc_relativo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/provincia_pib_pc_relativo.csv",
            "__source": "graficos/pib-per-capita-segun-la-media-nacional.json"
        },
        {
            "titulo": "PIB per c\u00e1pita y expectativa de vida al nacer",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/pib-per-capita-y-expectativa-de-vida-al-nacer/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/CRECIM/CRECIM_g02//index.html?d=1759157982"
            },
            "bajada": "Correlaci\u00f3n entre la expectativa de vida al nacer y el PIB per c\u00e1pita, 2021",
            "fuente": "Banco Mundial; Naciones Unidas.",
            "nota": "PIB per c\u00e1pita en d\u00f3lares ajustado por PPA 2017.",
            "id_grafico": "CRECIM_g02",
            "id_dataset": "CRECIM_g02",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "pib_vs_expectativa.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/pib_vs_expectativa.csv",
            "__source": "graficos/pib-per-capita-y-expectativa-de-vida-al-nacer.json"
        },
        {
            "titulo": "PIB per c\u00e1pita y formalidad en Am\u00e9rica Latina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/pib-per-capita-y-formalidad-en-america-latina/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/INFDES/INFDES_g02//index.html?d=1759158083"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n del PIB per c\u00e1pita en funci\u00f3n de la tasa de informalidad en Am\u00e9rica Latina (en porcentaje), 2022 (o \u00faltimo a\u00f1o disponible)",
            "fuente": "SEDLAC, CEDLAS y Banco Mundial.",
            "nota": "PIB per c\u00e1pita en d\u00f3lares ajustado por PPA 2017. Se tom\u00f3 la definici\u00f3n productiva de informalidad.",
            "id_grafico": "INFDES_g02",
            "id_dataset": "INFDES_g02",
            "topico": "INFDES",
            "nombre_topico": "Informalidad y desempleo",
            "nombre_archivo": "tasa_formalidad_productiva_pib_per_capita.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/INFDES/tasa_formalidad_productiva_pib_per_capita.csv",
            "__source": "graficos/pib-per-capita-y-formalidad-en-america-latina.json"
        },
        {
            "titulo": "PIB per c\u00e1pita y promedio de a\u00f1os de escolarizaci\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/pib-per-capita-y-promedio-de-anos-de-escolarizacion/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/3?d=1759157982"
            },
            "bajada": "Correlaci\u00f3n entre el promedio de a\u00f1os de escolarizaci\u00f3n y el PIB per c\u00e1pita, 2021",
            "fuente": "Banco Mundial; Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo.",
            "nota": "1. Los datos de Turkmenist\u00e1n corresponden a 2020. 2. PIB per c\u00e1pita en d\u00f3lares ajustado por PPA 2017. 3. A\u00f1os de escolarizaci\u00f3n promedio de la poblaci\u00f3n de 25 a\u00f1os y m\u00e1s. ",
            "id_grafico": "CRECIM_g03",
            "id_dataset": "CRECIM_g03",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "pib_vs_educ_promedio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/pib_vs_educ_promedio.csv",
            "__source": "graficos/pib-per-capita-y-promedio-de-anos-de-escolarizacion.json"
        },
        {
            "titulo": "PIB por ocupado en pa\u00edses seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/pib-por-ocupado-en-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/15?d=1759157985"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n del PIB por ocupado en d\u00f3lares ajustados por PPA 2017, 2019",
            "fuente": "Penn World Table, Groningen Growth and Development Centre.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "ESTPRO_g15",
            "id_dataset": "ESTPRO_g15",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "productividad_internacional.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/productividad_internacional.csv",
            "__source": "graficos/pib-por-ocupado-en-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "PIB por puesto de trabajo en distintos sectores",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/pib-por-puesto-de-trabajo-en-distintos-sectores/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/17?d=1759157984"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n del PIB por puesto de trabajo por sector, Argentina, 2022",
            "fuente": "Cuenta Generaci\u00f3n del Ingreso, INDEC. ",
            "nota": "1. Se considera el valor agregado bruto (VAB) a precios b\u00e1sicos en precios constantes de 2004, dividido por puestos de trabajo en el sector, expresado como \u00edndice con el promedio de la econom\u00eda como = 100.\u00a02. La clasificaci\u00f3n es CIIU Rev. 3..",
            "id_grafico": "ESTPRO_g17",
            "id_dataset": "ESTPRO_g17",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "va_por_trabajador.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/va_por_trabajador.csv",
            "__source": "graficos/pib-por-puesto-de-trabajo-en-distintos-sectores.json"
        },
        {
            "titulo": "PIB seg\u00fan sectores",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/pib-segun-sectores/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/2?d=1759158092"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del PIB sectorial a precios b\u00e1sicos, Argentina (en millones de pesos de 2004), 1900-2022",
            "fuente": "Agregados macroecon\u00f3micos, INDEC; Cuentas Nacionales, Fundaci\u00f3n Norte y Sur.",
            "nota": "la clasificaci\u00f3n es CIIU Rev. 3.",
            "id_grafico": "ESTPRO_g02",
            "id_dataset": "ESTPRO_g02",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "vab_por_sector.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/vab_por_sector.csv",
            "__source": "graficos/pib-segun-sectores.json"
        },
        {
            "titulo": "Poblaci\u00f3n argentina por grupos de edad",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/poblacion-argentina-por-grupos-de-edad/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/4?d=1759157904"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n argentina por grupos de edad (en porcentajes), 1869-2025",
            "fuente": "Censos Nacionales de Poblaci\u00f3n 1869, 1895, 1914 y 1947, INDEC; World Population Prospects 2024, Naciones Unidas.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DEMOGR_g04",
            "id_dataset": "DEMOGR_g04",
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "poblacion_grupos_etarios.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/poblacion_grupos_etarios.csv",
            "__source": "graficos/poblacion-argentina-por-grupos-de-edad.json"
        },
        {
            "titulo": "\u201cCuando escasean los empleos, los varones deber\u00edan tener mayor derecho a trabajar que las mujeres\u201d",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/poblacion-de-acuerdo-o-desacuerdo-con-la-frase-cuando-escasean-los-empleos-los-varones-deberian-tener-mayor-derecho-a-trabajar-que-las-mujeres/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/MERTRA/MERTRA_g15//index.html?d=1759158066"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n por regi\u00f3n de la poblaci\u00f3n que est\u00e1 de acuerdo o desacuerdo con la frase: \u201cCuando escasean los empleos, los varones deber\u00edan tener mayor derecho a trabajar que las mujeres\u201d (en porcentaje), 2017",
            "fuente": "World Values Survey Wave 7 (2017-2022) - Institute for Comparative Survey Research.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MERTRA_g15",
            "id_dataset": "MERTRA_g15",
            "topico": "MERTRA",
            "nombre_topico": "Trabajo y participaci\u00f3n laboral",
            "nombre_archivo": "share_acuerdo_varones_empleo_region_arg.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MERTRA/share_acuerdo_varones_empleo_region_arg.csv",
            "__source": "graficos/poblacion-de-acuerdo-o-desacuerdo-con-la-frase-cuando-escasean-los-empleos-los-varones-deberian-tener-mayor-derecho-a-trabajar-que-las-mujeres.json"
        },
        {
            "titulo": "Poblaci\u00f3n en edad jubilatoria",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/poblacion-en-edad-jubilatori/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/21?d=1759157657"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en edad de solicitar jubilaci\u00f3n por g\u00e9nero, Argentina (personas), 1950-2023",
            "fuente": "World Population Prospects 2024, Naciones Unidas.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DEMOGR_g21",
            "id_dataset": "DEMOGR_g21",
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "poblacion_edad_jubilatoria.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/poblacion_edad_jubilatoria.csv",
            "__source": "graficos/poblacion-en-edad-jubilatori.json"
        },
        {
            "titulo": "Poblaci\u00f3n provincial menor de 18 a\u00f1os y tasa de empleo provincial",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/poblacion-provincial-menor-de-18-anos-y-tasa-de-empleo-provincial/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/MERTRA/MERTRA_g11//index.html?d=1759158060"
            },
            "bajada": "Relaci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n provincial menor de 18 a\u00f1os (como porcentaje del total) y tasa de empleo provincial, 2023",
            "fuente": "Kozlowski D., et al. (2020) con base en EPH, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MERTRA_g11",
            "id_dataset": "MERTRA_g11",
            "topico": "MERTRA",
            "nombre_topico": "Trabajo y participaci\u00f3n laboral",
            "nombre_archivo": "tasa_empleo_menores_provincia.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MERTRA/tasa_empleo_menores_provincia.csv",
            "__source": "graficos/poblacion-provincial-menor-de-18-anos-y-tasa-de-empleo-provincial.json"
        },
        {
            "titulo": "Pobreza en Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/pobreza-en-argentina-2/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/23?d=1759157192"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de cantidad de personas pobres medido con metodolog\u00eda actual (en porcentaje del total nacional, por semestre), 1992-2024",
            "fuente": "CEDLAS (2023), con base en EPH, INDEC. ",
            "nota": "1. Los microdatos correspondientes al segundo semestre de 2015 y al primer trimestre de 2016 nunca fueron publicados por INDEC, por ello el gr\u00e1fico no incluye datos para esos per\u00edodos. 2. En 2003, la serie de la EPH pas\u00f3 de la metodolog\u00eda Puntual a la metodolog\u00eda Continua, lo que tambi\u00e9n implic\u00f3 cambios en el cuestionario. 3. La serie hasta 2016 toma 10 aglomerados para mantener comparabilidad, lo que puede arrojar cifras ligeramente diferentes a las oficiales. Desde 2016 en adelante se tomaron los datos de todos los aglomerados urbanos para mantener consistencia con los datos actuales de INDEC. 4. Los datos no ajustan por la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH.",
            "id_grafico": "POBREZ_g23",
            "id_dataset": "POBREZ_g23",
            "topico": "POBREZ",
            "nombre_topico": "Pobreza",
            "nombre_archivo": "ISA_pobreza_monetaria_it3.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/POBREZ/ISA_pobreza_monetaria_it3.csv",
            "__source": "graficos/pobreza-en-argentina-2.json"
        },
        {
            "titulo": "Pobreza en Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/pobreza-en-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/7?d=1759158044"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de cantidad de personas pobres medido con metodolog\u00eda actual (en porcentaje del total nacional), 1992-2023",
            "fuente": "Indicadores Sociales de Argentina - Centro de Estudios Distributivos, Laborales y Sociales (CEDLAS).",
            "nota": "1. Los microdatos correspondientes al segundo semestre de 2015 y al primer trimestre de 2016 nunca fueron publicados por INDEC, por ello el gr\u00e1fico no incluye datos para esos per\u00edodos. 2. En 2003, la serie de la EPH pas\u00f3 de la metodolog\u00eda Puntual a la metodolog\u00eda Continua, lo que tambi\u00e9n implic\u00f3 cambios en el cuestionario. 3. La serie hasta 2016 toma 10 aglomerados para mantener comparabilidad, lo que puede arrojar cifras ligeramente diferentes a las oficiales Desde 2016 en adelante se tomaron los datos de todos los aglomerados urbanos para mantener consistencia con los datos actuales de INDEC. 4. Los datos no ajustan por la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH.",
            "id_grafico": null,
            "id_dataset": null,
            "__source": "graficos/pobreza-en-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Porcentaje de hogares con NBI seg\u00fan la provincia",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/porcentaje-de-hogares-con-nbi-segun-la-provincia/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/2?d=1759158139"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n de hogares con NBI por provincia (en porcentaje), 1980 y 2022",
            "fuente": "CEDLAS con base en datos censales de INDEC. ",
            "nota": null,
            "id_grafico": "POBREZ_g02",
            "id_dataset": "POBREZ_g02",
            "topico": "POBREZ",
            "nombre_topico": "Pobreza",
            "nombre_archivo": "ISA_nbi-multidimensional_it1-it2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/POBREZ/ISA_nbi-multidimensional_it1-it2.csv",
            "__source": "graficos/porcentaje-de-hogares-con-nbi-segun-la-provincia.json"
        },
        {
            "titulo": "Porcentaje de Hogares con NBI",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/porcentaje-de-hogares-con-nbi/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/1?d=1759158049"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de Hogares con NBI, Argentina (en porcentaje), 1980-2022",
            "fuente": "CEDLAS con base en datos censales de INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "POBREZ_g01",
            "id_dataset": "POBREZ_g01",
            "topico": "POBREZ",
            "nombre_topico": "Pobreza",
            "nombre_archivo": "ISA_nbi-multidimensional_it1-it2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/POBREZ/ISA_nbi-multidimensional_it1-it2.csv",
            "__source": "graficos/porcentaje-de-hogares-con-nbi.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n de mujeres en los cargos de investigadores y becarios",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/porcentaje-de-investigadores-y-becarios-que-son-mujeres/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/20?d=1759157929"
            },
            "bajada": "Porcentaje de investigadores y becarios que son mujeres, Argentina, 2003-2023",
            "fuente": "Direcci\u00f3n Nacional de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica, Secretar\u00eda de Innovaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CIETEC_g20",
            "id_dataset": "CIETEC_g20",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "20_investigadoras_y_becarias_evo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/20_investigadoras_y_becarias_evo.csv",
            "__source": "graficos/porcentaje-de-investigadores-y-becarios-que-son-mujeres.json"
        },
        {
            "titulo": "Porcentaje de personas pobres multidimensionales por regi\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/porcentaje-de-personas-pobres-multidimensionales-por-region/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/4?d=1759158052"
            },
            "bajada": "Proporci\u00f3n de personas pobres multidimensionales por regi\u00f3n, Argentina (en porcentaje), 2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC. ",
            "nota": "se toman 11 indicadores de privaci\u00f3n en 4 dimensiones: caracter\u00edsticas de la vivienda, acceso a servicios b\u00e1sicos de infraestructura, educaci\u00f3n, y empleo y protecci\u00f3n social. Un k=0,25 supone que un hogar no satisface con al menos el 25% de esos 11 indicadores, mientras que un k de 0,35 supone que no satisface al menos el 35% de los indicadores.",
            "id_grafico": "POBREZ_g04",
            "id_dataset": null,
            "topico": "POBREZ",
            "nombre_topico": "Pobreza",
            "nombre_archivo": "ISA_nbi-multidimensional_it3-it4.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/POBREZ/ISA_nbi-multidimensional_it3-it4.csv",
            "__source": "graficos/porcentaje-de-personas-pobres-multidimensionales-por-region.json"
        },
        {
            "titulo": "Porcentaje de personas pobres multidimensionales",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/porcentaje-de-personas-pobres-multidimensionales/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/3?d=1759158144"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de pobreza multidimensional en Argentina (en porcentaje, por semestre), 2003-2024 ",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC. ",
            "nota": "1. Los microdatos correspondientes al segundo semestre de 2015 y al primer trimestre de 2016 nunca fueron publicados por INDEC, por ello el gr\u00e1fico no incluye datos para esos per\u00edodos. 2. Se toman 11 indicadores de privaci\u00f3n en 4 dimensiones: caracter\u00edsticas de la vivienda, acceso a servicios b\u00e1sicos de infraestructura, educaci\u00f3n, y empleo y protecci\u00f3n social. Un k=0,25 supone que un hogar no satisface con al menos el 25% de esos 11 indicadores, mientras que un k de 0,35 supone que no satisface al menos el 35% de los indicadores.",
            "id_grafico": "POBREZ_g03",
            "id_dataset": "POBREZ_g03",
            "topico": "POBREZ",
            "nombre_topico": "Pobreza",
            "nombre_archivo": "ISA_nbi-multidimensional_it3-it4.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/POBREZ/ISA_nbi-multidimensional_it3-it4.csv",
            "__source": "graficos/porcentaje-de-personas-pobres-multidimensionales.json"
        },
        {
            "titulo": "Precio, cantidades y valor exportado de las principales especies",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/precio-cantidades-valor-exportado-tres-principales-especies/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/18?d=1759157950"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del precio, cantidades y valor exportado de las principales especies (\u00edndice base 100 en 2002), 2002-2022",
            "fuente": "Global Aquatic Trade, FAO.",
            "nota": "los precios se encuentran expresados a precios FOB, las exportaciones en d\u00f3lares y las cantidades en toneladas.",
            "id_grafico": "PESCAS_g18",
            "id_dataset": null,
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "18_valor_precio_cantidad_expo_por_especie_anio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/18_valor_precio_cantidad_expo_por_especie_anio.csv",
            "__source": "graficos/precio-cantidades-valor-exportado-tres-principales-especies.json"
        },
        {
            "titulo": "Precios de exportaci\u00f3n en Argentina y otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/precios-de-exportacion-en-argentina-y-otros-paises-de-america-latina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/7?d=1759158130"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del \u00edndice de valores unitarios de la exportaci\u00f3n de bienes (2000=100), Argentina y pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina, 1980-2021",
            "fuente": "Base de datos de indicadores del desarrollo mundial, Banco Mundial.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "COMEXT_g07",
            "id_dataset": "COMEXT_g07",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "indice_valores_unitarios_exportacion_bienes_2000.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/indice_valores_unitarios_exportacion_bienes_2000.csv",
            "__source": "graficos/precios-de-exportacion-en-argentina-y-otros-paises-de-america-latina.json"
        },
        {
            "titulo": "Precios relativos de bienes y servicios regulados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/precios-relativos-de-servicios-regulados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PRECIO/14?d=1759158041"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de precios relativos por divisi\u00f3n, grupo y clase del IPC [2013=100] (escala logar\u00edtmica), CABA, 2013-2023 ",
            "fuente": "IPCBA, Direcci\u00f3n General de Estad\u00edsticas y Censos de la Ciudad de Buenos Aires.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "PRECIO_g14",
            "id_dataset": "PRECIO_g14",
            "topico": "PRECIO",
            "nombre_topico": "Inflaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "precios_relativos_caba_empalmada.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PRECIO/precios_relativos_caba_empalmada.csv",
            "__source": "graficos/precios-relativos-de-servicios-regulados.json"
        },
        {
            "titulo": "Precios relativos por cap\u00edtulo del \u00cdndice de Precios al Consumidor",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/precios-relativos-por-capitulo-del-ipc/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PRECIO/15?d=1759158039"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de precios relativos por cap\u00edtulo del IPC [1974=100] (escala logar\u00edtmica), 1947-2023",
            "fuente": "IPC, INDEC; IPC San Luis, Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas y Censos de la Provincia de San Luis; Precios, salarios y ocupaciones, Fundaci\u00f3n Norte y Sur.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "PRECIO_g15",
            "id_dataset": "PRECIO_g15",
            "topico": "PRECIO",
            "nombre_topico": "Inflaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "precios_relativos_empalmada.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PRECIO/precios_relativos_empalmada.csv",
            "__source": "graficos/precios-relativos-por-capitulo-del-ipc.json"
        },
        {
            "titulo": "PIB versus PIB per c\u00e1pita",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/primeros-diez-paises-segun-pib-y-pib-per-capita/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/1?d=1759157990"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de pa\u00edses seleccionados seg\u00fan su PIB y PIB per c\u00e1pita, 2021",
            "fuente": "Banco Mundial.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CRECIM_g01",
            "id_dataset": "CRECIM_g01",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "pib_absoluto_per_capita.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/pib_absoluto_per_capita.csv",
            "__source": "graficos/primeros-diez-paises-segun-pib-y-pib-per-capita.json"
        },
        {
            "titulo": "Principales cadenas agroindustriales de Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/principales-caa-de-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/33?d=1759158181"
            },
            "bajada": "Participaci\u00f3n del Valor Agregado Bruto de las distintas CAA en el total de las CAA (a precios corrientes, en porcentaje), 2021",
            "fuente": "Laboratorio de desarrollo sectorial y territorial, Universidad Nacional de La Plata.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "AGROPE_g33",
            "id_dataset": "AGROPE_g33",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "participacion_tipos_CAA_VAB.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/participacion_tipos_CAA_VAB.csv",
            "__source": "graficos/principales-caa-de-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Principales complejos exportadores de bienes",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/principales-complejos-exportadores-bienes/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/2?d=1759157977"
            },
            "bajada": "Exportaciones de los principales complejos exportadores de bienes (en millones de d\u00f3lares), 2024",
            "fuente": "Exportaciones por complejos exportadores-Revisi\u00f3n 2018, INDEC. ",
            "nota": null,
            "id_grafico": "PESCAS_g02",
            "id_dataset": "PESCAS_g02",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "02_complejos_exportadores_ultimo_anio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/02_complejos_exportadores_ultimo_anio.csv",
            "__source": "graficos/principales-complejos-exportadores-bienes.json"
        },
        {
            "titulo": "Principales desembarques pesqueros",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/principales-desembarques-pesqueros/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/4?d=1759157961"
            },
            "bajada": "Composici\u00f3n de los desembarques pesqueros (en porcentaje de toneladas), 2024",
            "fuente": "Subsecretar\u00eda de Recursos Acu\u00e1ticos y Pesca (SSRAyP).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "PESCAS_g04",
            "id_dataset": "PESCAS_g04",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "04_desembarque_especie_ultimo_anio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/04_desembarque_especie_ultimo_anio.csv",
            "__source": "graficos/principales-desembarques-pesqueros.json"
        },
        {
            "titulo": "Mercados agroindustriales con participaci\u00f3n argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/principales-exportaciones-argentinas-del-sector-agroindustrial/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/40?d=1759158177"
            },
            "bajada": "Principales pa\u00edses exportadores en los 10 mercados agroindustriales m\u00e1s importantes de Argentina (en porcentaje de las exportaciones totales del mercado), 2023",
            "fuente": "Fuente: CEPII-BACI.",
            "nota": "al cliquear en el icono del extremo superior derecho se podr\u00edan ver los pa\u00edses para los 10 principales mercados.",
            "id_grafico": "AGROPE_g40",
            "id_dataset": null,
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "principales_mercados_agro_argentina.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/principales_mercados_agro_argentina.csv",
            "__source": "graficos/principales-exportaciones-argentinas-del-sector-agroindustrial.json"
        },
        {
            "titulo": "Principales exportaciones pesqueras",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/principales-exportaciones-pesqueras/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/5?d=1759157960"
            },
            "bajada": "Exportaciones de las tres principales especies (como porcentaje del valor exportado), 2024",
            "fuente": "Sistema de Consulta de Comercio Exterior de Bienes-Base de datos agregada, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "PESCAS_g05",
            "id_dataset": "PESCAS_g05",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "05_expo_pesquera_por_especie_ultimo_anio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/05_expo_pesquera_por_especie_ultimo_anio.csv",
            "__source": "graficos/principales-exportaciones-pesqueras.json"
        },
        {
            "titulo": "Principales pa\u00edses consumidores de pescados y otros productos de mar",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/principales-paises-consumidores-pescados-otros-productos-mar/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/8?d=1759157958"
            },
            "bajada": "Consumo per c\u00e1pita de pescados y otros productos de mar en pa\u00edses seleccionados (en kilogramos por a\u00f1o), 2022",
            "fuente": "Food Balances Sheet, FAO.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "PESCAS_g08",
            "id_dataset": "PESCAS_g08",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "08_consumo_pescado_mariscos_per_capita_pais_ultimo_anio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/08_consumo_pescado_mariscos_per_capita_pais_ultimo_anio.csv",
            "__source": "graficos/principales-paises-consumidores-pescados-otros-productos-mar.json"
        },
        {
            "titulo": "Principales pa\u00edses productores de alimentos de origen acu\u00e1tico",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/principales-paises-productores-alimentos-origen-acuatico/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/1?d=1759157977"
            },
            "bajada": "Principales productores de alimentos de origen acu\u00e1tico a partir de pesca de captura y acuicultura (en porcentaje), 2023",
            "fuente": "Fisheries and Aquaculture Data Collection, FAO.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "PESCAS_g01",
            "id_dataset": "PESCAS_g01",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "01_produccion_pesquera_captura_y_acuicola_por_pais_ultimo_anio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/01_produccion_pesquera_captura_y_acuicola_por_pais_ultimo_anio.csv",
            "__source": "graficos/principales-paises-productores-alimentos-origen-acuatico.json"
        },
        {
            "titulo": "Principales pa\u00edses productores de carne aviar",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/principales-paises-productores-de-carne-aviar/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/21?d=1759158185"
            },
            "bajada": "Producci\u00f3n de carne aviar, principales pa\u00edses (en toneladas), 2021",
            "fuente": "FAOSTAT, Food and Agriculture Organization of the United Nations (FAO).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "AGROPE_g21",
            "id_dataset": "AGROPE_g21",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "produccion_global_carne_aviar_2021.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/produccion_global_carne_aviar_2021.csv",
            "__source": "graficos/principales-paises-productores-de-carne-aviar.json"
        },
        {
            "titulo": "Principales pa\u00edses productores de carne vacuna",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/principales-paises-productores-de-carne-bovina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/20?d=1759158186"
            },
            "bajada": "Producci\u00f3n de carne vacuna, principales pa\u00edses  (en toneladas), 2021",
            "fuente": "FAOSTAT, Food and Agriculture Organization of the United Nations (FAO).",
            "nota": "carne vacuna incluye carne de vacuno y b\u00fafalo (ganado vacuno)",
            "id_grafico": "AGROPE_g20",
            "id_dataset": "AGROPE_g20",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "produccion_global_carne_bovina_2021.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/produccion_global_carne_bovina_2021.csv",
            "__source": "graficos/principales-paises-productores-de-carne-bovina.json"
        },
        {
            "titulo": "Principales pa\u00edses productores de ma\u00edz",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/principales-paises-productores-de-maiz/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/16?d=1759158189"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la producci\u00f3n de ma\u00edz por pa\u00eds (en millones de toneladas), 1961-2022",
            "fuente": "FAOSTAT, Food and Agriculture Organization of the United Nations (FAO).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "AGROPE_g16",
            "id_dataset": "AGROPE_g16",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "produccion_maiz_paises_evo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/produccion_maiz_paises_evo.csv",
            "__source": "graficos/principales-paises-productores-de-maiz.json"
        },
        {
            "titulo": "Principales pa\u00edses productores de soja",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/principales-paises-productores-de-soja/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/15?d=1759158189"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la producci\u00f3n soja por pa\u00eds  (en millones de toneladas), 1961-2022",
            "fuente": "FAOSTAT, Food and Agriculture Organization of the United Nations (FAO).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "AGROPE_g15",
            "id_dataset": "AGROPE_g15",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "produccion_soja_paises_evo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/produccion_soja_paises_evo.csv",
            "__source": "graficos/principales-paises-productores-de-soja.json"
        },
        {
            "titulo": "Principales productores acu\u00edcolas de Am\u00e9rica Latina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/principales-productores-acuicolas-america-latina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/7?d=1759157958"
            },
            "bajada": "Producci\u00f3n acu\u00edcola en pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina (en miles de toneladas de peso vivo), 2023",
            "fuente": "Fisheries and Aquaculture Data Collection, FAO.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "PESCAS_g07",
            "id_dataset": "PESCAS_g07",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "07_acuicultura_produccion_por_pais_ultimo_anio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/07_acuicultura_produccion_por_pais_ultimo_anio.csv",
            "__source": "graficos/principales-productores-acuicolas-america-latina.json"
        },
        {
            "titulo": "Principales provincias empleadoras de trabajadores SBC",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/principales-provincias-empleadoras-de-trabajadores-sbc/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/6?d=1759158135"
            },
            "bajada": "Distribuci\u00f3n de ocupados en SBC por provincia (en porcentaje), 2022",
            "fuente": "Evoluci\u00f3n del empleo, OEDE.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SEBACO_g06",
            "id_dataset": "SEBACO_g06",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "06_empleo_sbc_provincia.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/06_empleo_sbc_provincia.csv",
            "__source": "graficos/principales-provincias-empleadoras-de-trabajadores-sbc.json"
        },
        {
            "titulo": "Producci\u00f3n y consumo per c\u00e1pita de pescados y mariscos",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/produccion-consumo-per-capita-pescados-mariscos/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/29?d=1759157949"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la producci\u00f3n y consumo per c\u00e1pita de pescados y mariscos (en kg por habitante), Argentina, 1961-2022",
            "fuente": "Fisheries and Aquaculture Data Collection y Food Balances Sheet, FAO.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "PESCAS_g29",
            "id_dataset": "PESCAS_g29",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "29_produccion_vs_consumo_pesca_arg_evo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/29_produccion_vs_consumo_pesca_arg_evo.csv",
            "__source": "graficos/produccion-consumo-per-capita-pescados-mariscos.json"
        },
        {
            "titulo": "Producci\u00f3n de carne vacuna a nivel global",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/produccion-de-carne-bovina-a-nivel-global/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/22?d=1759158185"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la producci\u00f3n de carne vacuna, principales pa\u00edses (en millones de toneladas), 1961-2022",
            "fuente": "FAOSTAT, Food and Agriculture Organization of the United Nations (FAO).",
            "nota": "carne vacuna incluye carne de vacuno y b\u00fafalo (ganado vacuno)",
            "id_grafico": "AGROPE_g22",
            "id_dataset": "AGROPE_g22",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "produccion_global_carne_bovina_evo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/produccion_global_carne_bovina_evo.csv",
            "__source": "graficos/produccion-de-carne-bovina-a-nivel-global.json"
        },
        {
            "titulo": "Producci\u00f3n de ma\u00edz en los principales pa\u00edses productores",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/produccion-de-maiz-en-los-principales-paises-productores/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/11?d=1759158192"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de los rindes de cultivo de ma\u00edz, principales productores (en toneladas por hect\u00e1rea), 1965-2022",
            "fuente": "FAOSTAT, Food and Agriculture Organization of the United Nations (FAO).",
            "nota": "se toma el promedio m\u00f3vil de 5 a\u00f1os.",
            "id_grafico": "AGROPE_g11",
            "id_dataset": "AGROPE_g11",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "rindes_maiz_internacional.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/rindes_maiz_internacional.csv",
            "__source": "graficos/produccion-de-maiz-en-los-principales-paises-productores.json"
        },
        {
            "titulo": "Producci\u00f3n de ma\u00edz, soja y trigo",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/produccion-de-maiz-soja-y-trigo/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/8?d=1759158194"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la producci\u00f3n de ma\u00edz, soja y trigo (en toneladas), campa\u00f1as 1969/1970 - 2022/2023",
            "fuente": "Estimaciones Agr\u00edcolas, Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda y Pesca.",
            "nota": "se toma el a\u00f1o de la cosecha como a\u00f1o de referencia.",
            "id_grafico": "AGROPE_g08",
            "id_dataset": "AGROPE_g08",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "produccion_principales_cultivos.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/produccion_principales_cultivos.csv",
            "__source": "graficos/produccion-de-maiz-soja-y-trigo.json"
        },
        {
            "titulo": "Producci\u00f3n de soja en los principales pa\u00edses productores",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/produccion-de-soja-en-los-principales-paises-productores/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/12?d=1759158191"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de los rindes de cultivo de soja, principales productores (en toneladas por hect\u00e1rea), 1965-2022",
            "fuente": "FAOSTAT, Food and Agriculture Organization of the United Nations (FAO).",
            "nota": "se toma el promedio m\u00f3vil de 5 a\u00f1os.",
            "id_grafico": "AGROPE_g12",
            "id_dataset": "AGROPE_g12",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "rindes_soja_internacional.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/rindes_soja_internacional.csv",
            "__source": "graficos/produccion-de-soja-en-los-principales-paises-productores.json"
        },
        {
            "titulo": "Producci\u00f3n de trigo en los principales pa\u00edses productores",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/produccion-de-trigo-en-los-principales-paises-productores/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/13?d=1759158191"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de los rindes de cultivo de trigo, principales productores (en toneladas por hect\u00e1rea), 1965-2022",
            "fuente": "FAOSTAT, Food and Agriculture Organization of the United Nations (FAO).",
            "nota": "se toma el promedio m\u00f3vil de 5 a\u00f1os.",
            "id_grafico": "AGROPE_g13",
            "id_dataset": "AGROPE_g13",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "rindes_trigo_internacional.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/rindes_trigo_internacional.csv",
            "__source": "graficos/produccion-de-trigo-en-los-principales-paises-productores.json"
        },
        {
            "titulo": "Producci\u00f3n pecuaria por tipo de ganado",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/produccion-pecuaria-por-tipo-de-ganado/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/17?d=1759158188"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la producci\u00f3n pecuaria por tipo de ganado, Argentina (en toneladas), 1961-2021",
            "fuente": "FAOSTAT, Food and Agriculture Organization of the United Nations (FAO).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "AGROPE_g17",
            "id_dataset": "AGROPE_g17",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "produccion_carne_tipos_arg_evo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/produccion_carne_tipos_arg_evo.csv",
            "__source": "graficos/produccion-pecuaria-por-tipo-de-ganado.json"
        },
        {
            "titulo": "Producci\u00f3n de pescados y mariscos seg\u00fan su forma de producci\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/produccion-pescados-mariscos-segun-forma-produccion/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/PESCAS/25?d=1759157948"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la producci\u00f3n de pescados y mariscos seg\u00fan su forma de producci\u00f3n (en millones de toneladas), 1961-2023",
            "fuente": "Fisheries and Aquaculture Data Collection, FAO.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "PESCAS_g25",
            "id_dataset": "PESCAS_g25",
            "topico": "PESCAS",
            "nombre_topico": "Pesca y acuicultura",
            "nombre_archivo": "25_produccion_pesquera_captura_y_acuicola_mundial_anio.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/PESCAS/25_produccion_pesquera_captura_y_acuicola_mundial_anio.csv",
            "__source": "graficos/produccion-pescados-mariscos-segun-forma-produccion.json"
        },
        {
            "titulo": "Productividad en distintos pa\u00edses",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/productividad-en-distintos-paises/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/16?d=1759157984"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la productividad (PIB por ocupado), 1950-2019",
            "fuente": "Penn World Table, Groningen Growth and Development Centre.",
            "nota": "PIB en d\u00f3lares ajustados por PPA 2017.",
            "id_grafico": "ESTPRO_g16",
            "id_dataset": "ESTPRO_g16",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "pib_por_ocupado.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/pib_por_ocupado.csv",
            "__source": "graficos/productividad-en-distintos-paises.json"
        },
        {
            "titulo": "Productividad sectorial de pa\u00edses de la OCDE respecto a Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/productividad-sectorial-de-paises-de-la-ocde-respecto-a-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/18?d=1759157983"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de la productividad sectorial de los pa\u00edses de la OCDE respecto a Argentina (base 100), 2019",
            "fuente": "OCDE.",
            "nota": "1. La clasificaci\u00f3n es CIIU Rev. 4. 2. Datos calculados como valor agregado bruto por trabajador en d\u00f3lares corrientes.",
            "id_grafico": "ESTPRO_g18",
            "id_dataset": "ESTPRO_g18",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "va_por_trabajador_pais.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/va_por_trabajador_pais.csv",
            "__source": "graficos/productividad-sectorial-de-paises-de-la-ocde-respecto-a-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Propiedad de la vivienda",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/propiedad-de-la-vivienda/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/23?d=1759158093"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de hogares propietarios de su vivienda  por quintil y media, Argentina (en porcentaje), 1992-2023",
            "fuente": "SEDLAC, CEDLAS y Banco Mundial.",
            "nota": "el quintil 1 incluye al 20% de menores ingresos y el quintil 5 al 20% de mayores ingresos.",
            "id_grafico": "DESIGU_g23",
            "id_dataset": "DESIGU_g23",
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_vivienda_i1.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_vivienda_i1.csv",
            "__source": "graficos/propiedad-de-la-vivienda.json"
        },
        {
            "titulo": "Proporci\u00f3n de exportaciones de productos primarios y MOA",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/proporcion-de-exportaciones-de-productos-primarios-y-moa/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/37?d=1759158178"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de las exportaciones del sector agroindustrial argentino (arriba, en millones de d\u00f3lares) y de su participaci\u00f3n en el total exportado de bienes (abajo, en porcentaje), 2009-2024",
            "fuente": "Informes t\u00e9cnicos, Intercambio Comercial Argentino, INDEC.",
            "nota": "productos primarios no contiene minerales metal\u00edferos, escorias y cenizas.",
            "id_grafico": "AGROPE_g37",
            "id_dataset": null,
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "comex_arg_agroindustria_MOA_PP_evo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/comex_arg_agroindustria_MOA_PP_evo.csv",
            "__source": "graficos/proporcion-de-exportaciones-de-productos-primarios-y-moa.json"
        },
        {
            "titulo": "Proporci\u00f3n de ocupados por nivel educativo",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/proporcion-de-ocupados-por-nivel-educativo/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/13?d=1759158020"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n de ocupados por nivel educativo (en porcentaje), 2021-2022",
            "fuente": "EPH, INDEC.",
            "nota": "a fin de garantizar la mejor estimaci\u00f3n posible se trabaj\u00f3 con un promedio de dos a\u00f1os, de forma tal de evitar que el tama\u00f1o muestral de la EPH afecte el resultado reportado.",
            "id_grafico": "SEBACO_g13",
            "id_dataset": "SEBACO_g13",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "13_ocupados_x_niveled.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/13_ocupados_x_niveled.csv",
            "__source": "graficos/proporcion-de-ocupados-por-nivel-educativo.json"
        },
        {
            "titulo": "Proyecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n argentina por grupos etarios",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/proyeccion-de-la-poblacion-por-grupos-etarios/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/22?d=1759157656"
            },
            "bajada": "Proyecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n argentina por grupo de edad (personas), 2025-2100",
            "fuente": "World Population Prospects 2024, Naciones Unidas.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DEMOGR_g22",
            "id_dataset": "DEMOGR_g22",
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "poblacion_por_grupo_edad_perspectiva.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/poblacion_por_grupo_edad_perspectiva.csv",
            "__source": "graficos/proyeccion-de-la-poblacion-por-grupos-etarios.json"
        },
        {
            "titulo": "Proyecci\u00f3n de la tasa de dependencia",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/proyeccion-de-la-tasa-de-dependencia/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/23?d=1759157655"
            },
            "bajada": "Proyeccci\u00f3n de la tasa de dependencia demogr\u00e1fica, Argentina (en porcentaje), 2025-2100",
            "fuente": "World Population Prospects 2024, Naciones Unidas.",
            "nota": "la tasa de dependencia demogr\u00e1fica mide la proporci\u00f3n de personas en edades consideradas \u201cdependientes\u201d (menores de 20 a\u00f1os o mayores de 64) en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n en edad productiva (entre 20 y 64 a\u00f1os).",
            "id_grafico": "DEMOGR_g23",
            "id_dataset": "DEMOGR_g23",
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "tasa_dependencia_demografica_perspectiva.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/tasa_dependencia_demografica_perspectiva.csv",
            "__source": "graficos/proyeccion-de-la-tasa-de-dependencia.json"
        },
        {
            "titulo": "Proyecci\u00f3n del crecimiento de demanda de minerales para la transici\u00f3n energ\u00e9tica",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/proyeccion-del-crecimiento-de-demanda-de-minerales-para-la-transicion-energetica/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/MINERI/20?d=1759158000"
            },
            "bajada": "Proyecci\u00f3n a 2040 del crecimiento de demanda de minerales para la transici\u00f3n energ\u00e9tica (demanda 2020=1)",
            "fuente": "The Role of Critical Minerals in Clean Energy Transitions, International Energy Agency.",
            "nota": "el escenario base supone que los gobiernos seguir\u00e1n solo con las pol\u00edticas energ\u00e9ticas ya anunciadas. El escenario de desarrollo sostenible plantea medidas extra para lograr un desarrollo energ\u00e9tico global m\u00e1s sostenible.",
            "id_grafico": "MINERI_g20",
            "id_dataset": "MINERI_g20",
            "topico": "MINERI",
            "nombre_topico": "Miner\u00eda",
            "nombre_archivo": "crecimiento_demanda_minerales_2040.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MINERI/crecimiento_demanda_minerales_2040.csv",
            "__source": "graficos/proyeccion-del-crecimiento-de-demanda-de-minerales-para-la-transicion-energetica.json"
        },
        {
            "titulo": "Publicaciones en SCOPUS en relaci\u00f3n a la cantidad de investigadores y al gasto en I+D",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/publicaciones-en-scopus-en-relacion-al-gasto-en-id/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/10?d=1759157935"
            },
            "bajada": "Publicaciones en SCOPUS en relaci\u00f3n a la cantidad de investigadores (cada 100 investigadores) y al gasto en I+D (cada mill\u00f3n de d\u00f3lares PPA), pa\u00edses seleccionados, 2022 o \u00faltimo a\u00f1o disponible",
            "fuente": "RICyT.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CIETEC_g10",
            "id_dataset": null,
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "10_publicaciones_scopus_gasto_investigadores.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/10_publicaciones_scopus_gasto_investigadores.csv",
            "__source": "graficos/publicaciones-en-scopus-en-relacion-al-gasto-en-id.json"
        },
        {
            "titulo": "Publicaciones en SCOPUS seg\u00fan disciplina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/publicaciones-en-scopus-segun-disciplina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/9?d=1759157936"
            },
            "bajada": "Distribuci\u00f3n de las publicaciones en SCOPUS seg\u00fan disciplina, pa\u00edses seleccionados, 2022",
            "fuente": "RICyT.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CIETEC_g09",
            "id_dataset": "CIETEC_g09",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "09_publicaciones_scopus_disciplina.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/09_publicaciones_scopus_disciplina.csv",
            "__source": "graficos/publicaciones-en-scopus-segun-disciplina.json"
        },
        {
            "titulo": "Ranking de \u00cdndice de Desarrollo Humano e \u00cdndice de Desarrollo Humano ajustado por presiones planetarias",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/ranking-de-idh-comun-e-idh-ajustado-por-presiones-planetarias/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESHUM/14?d=1759158111"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n del ranking de IDH e IDH-P, seleccionados, 2022",
            "fuente": "Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD).",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DESHUM_g14",
            "id_dataset": "DESHUM_g14",
            "topico": "DESHUM",
            "nombre_topico": "Desarrollo humano",
            "nombre_archivo": "ranking_diferencia_idh_idhp_2022_flourish.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESHUM/ranking_diferencia_idh_idhp_2022_flourish.csv",
            "__source": "graficos/ranking-de-idh-comun-e-idh-ajustado-por-presiones-planetarias.json"
        },
        {
            "titulo": "Ranking de instituciones gubernamentales de investigaci\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/ranking-de-instituciones-gubernamentales-de-investigacion/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CIETEC/4?d=1759157926"
            },
            "bajada": "Ranking de instituciones gubernamentales de investigaci\u00f3n, Am\u00e9rica Latina (instituciones seleccionadas), 2009 y 2024",
            "fuente": "SIR \u2013 SCImago Institutions Rankings.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CIETEC_g04",
            "id_dataset": "CIETEC_g04",
            "topico": "CIETEC",
            "nombre_topico": "Ciencia y Tecnolog\u00eda",
            "nombre_archivo": "04_ranking_research_gov_latam_scimago.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CIETEC/04_ranking_research_gov_latam_scimago.csv",
            "__source": "graficos/ranking-de-instituciones-gubernamentales-de-investigacion.json"
        },
        {
            "titulo": "Regiones productoras de ganado vacuno en Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/regiones-productoras-de-ganado-bovino-en-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/25?d=1759158183"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de existencias de ganado vacuno por regi\u00f3n (en cabezas), 2007, 2012, 2015 y 2022",
            "fuente": "Stock bovino por departamento y estratificaci\u00f3n, Ministerio de Econom\u00eda.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "AGROPE_g25",
            "id_dataset": "AGROPE_g25",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "stock_bovina_regiones_argentina.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/stock_bovina_regiones_argentina.csv",
            "__source": "graficos/regiones-productoras-de-ganado-bovino-en-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Relaci\u00f3n entre gasto p\u00fablico y PIB en pa\u00edses seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/relacion-entre-gasto-publico-y-pib-en-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/FISCAL/2?d=1759157922"
            },
            "bajada": "Gasto p\u00fablico consolidado en relaci\u00f3n al PIB (en porcentaje) y PIB per c\u00e1pita PPA (d\u00f3lares internacionales constantes de 2021), pa\u00edses seleccionados, 2023",
            "fuente": "FMI; Ministerio de Econom\u00eda de Argentina, Secretar\u00eda de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, Subsecretar\u00eda de Programaci\u00f3n Macroecon\u00f3mica; Banco Mundial.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "FISCAL_g02",
            "id_dataset": "FISCAL_g02",
            "topico": "FISCAL",
            "nombre_topico": "Gasto p\u00fablico",
            "nombre_archivo": "gasto_publico_consolidado_pib_per_capita_paises.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/FISCAL/gasto_publico_consolidado_pib_per_capita_paises.csv",
            "__source": "graficos/relacion-entre-gasto-publico-y-pib-en-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "Relaci\u00f3n entre puestos de trabajo y crecimiento poblacional",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/relacion-entre-puestos-de-trabajo-y-crecimiento-poblacional/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/MERTRA/MERTRA_g07//index.html?d=1759158076"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de los puestos de trabajo, Argentina (como porcentaje de la poblaci\u00f3n), 1950-2019",
            "fuente": "Penn World Tables, Groningen Growth and Development Centre.",
            "nota": "es importante destacar que el indicador proveniente de las Penn World Tables difiere ligeramente de la tasa de empleo. Mientras que la tasa de empleo se calcula tomando en cuenta el n\u00famero de personas ocupadas en el numerador, el indicador utilizado aqu\u00ed se basa en el n\u00famero de puestos de trabajo existentes en una econom\u00eda. Por definici\u00f3n, la cantidad de puestos de trabajo excede el n\u00famero de personas ocupadas, ya que un individuo puede desempe\u00f1ar m\u00e1s de un puesto.",
            "id_grafico": "MERTRA_g07",
            "id_dataset": "MERTRA_g07",
            "topico": "MERTRA",
            "nombre_topico": "Trabajo y participaci\u00f3n laboral",
            "nombre_archivo": "puestos_percapita_anio_pais.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MERTRA/puestos_percapita_anio_pais.csv",
            "__source": "graficos/relacion-entre-puestos-de-trabajo-y-crecimiento-poblacional.json"
        },
        {
            "titulo": "Relevancia de cada pa\u00eds en las exportaciones mundiales de SBC",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/relevancia-de-cada-pais-en-las-exportaciones-mundiales-de-sbc/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/22?d=1759158073"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de la relevancia de cada pa\u00eds en las exportaciones de SBC (en porcentaje), 2006-2022",
            "fuente": "Commercial services exports by sector and partner, OMC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SEBACO_g22",
            "id_dataset": "SEBACO_g22",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "22_participacion_expo_sbc.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/22_participacion_expo_sbc.csv",
            "__source": "graficos/relevancia-de-cada-pais-en-las-exportaciones-mundiales-de-sbc.json"
        },
        {
            "titulo": "Relevancia de las ventas de SBC sobre el total nacional",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/relevancia-de-las-ventas-de-sbc-sobre-el-total-nacional/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/1?d=1759158027"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la ventas de SBC en Argentina (como porcentaje de las ventas totales), 2014-2021",
            "fuente": "Anuario, AFIP.",
            "nota": "se cuenta \u00fanicamente con informaci\u00f3n disponible al nivel de desagregaci\u00f3n requerido desde 2014 en los Anuarios de la AFIP.",
            "id_grafico": "SEBACO_g01",
            "id_dataset": "SEBACO_g01",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "01_ventas_afip.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/01_ventas_afip.csv",
            "__source": "graficos/relevancia-de-las-ventas-de-sbc-sobre-el-total-nacional.json"
        },
        {
            "titulo": "Salario promedio de SBC, SSI y resto de la econom\u00eda",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/salario-promedio-de-sbc-ssi-y-resto-de-la-economia/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/12?d=1759158021"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de los salarios promedio de SBC, SSI y resto de la econom\u00eda (en pesos constantes de septiembre 2023), 1996-2022",
            "fuente": "Evoluci\u00f3n de las remuneraciones de los trabajadores registrados y Evoluci\u00f3n del empleo, OEDE; \u00cdndice de inflaci\u00f3n, BCRA.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SEBACO_g12",
            "id_dataset": "SEBACO_g12",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "12_salarios_sbc_y_desagregado.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/12_salarios_sbc_y_desagregado.csv",
            "__source": "graficos/salario-promedio-de-sbc-ssi-y-resto-de-la-economia.json"
        },
        {
            "titulo": "Salario real en Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/salario-real-en-argentina/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/SALING/SALING_g24//index.html?d=1759158028"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del salario real (1970=100), 1935-2023",
            "fuente": "INDEC; CEPED.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SALING_g24",
            "id_dataset": "SALING_g24",
            "topico": "SALING",
            "nombre_topico": "Salarios e ingresos",
            "nombre_archivo": "salario_real_base1970.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SALING/salario_real_base1970.csv",
            "__source": "graficos/salario-real-en-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Salario real en pa\u00edses seleccionados",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/salario-real-en-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/SALING/SALING_g25//index.html?d=1759158075"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del salario real en d\u00f3lares, pa\u00edses seleccionados, 1935-2023",
            "fuente": "CEPED.",
            "nota": "se ajusta el salario real por diferencias en el costo de vida entre pa\u00edses (PPA 2017). Se usa PPA de consumo privado.",
            "id_grafico": "SALING_g25",
            "id_dataset": "SALING_g25",
            "topico": "SALING",
            "nombre_topico": "Salarios e ingresos",
            "nombre_archivo": "salario_real_ppa2017_ceped.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SALING/salario_real_ppa2017_ceped.csv",
            "__source": "graficos/salario-real-en-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "Saldo comercial de SBC por rubro",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/saldo-comercial-de-sbc-por-rubro/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/19?d=1759158016"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n del saldo comercial de los distintos rubros de SBC (en millones de d\u00f3lares corrientes), 2006-2022",
            "fuente": "Balanza de Pagos, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SEBACO_g19",
            "id_dataset": "SEBACO_g19",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "19_saldo_comex_x_sector.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/19_saldo_comex_x_sector.csv",
            "__source": "graficos/saldo-comercial-de-sbc-por-rubro.json"
        },
        {
            "titulo": "Satisfacci\u00f3n con la vida entre personas ocupadas y desocupadas",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/satisfaccion-con-la-vida-entre-personas-ocupadas-y-desocupadas/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/INFDES/INFDES_g13//index.html?d=1759158068"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n con la vida entre personas ocupadas y desocupadas (en escala del 1 al 10), 2017-2022",
            "fuente": "World Values Survey, Institute for Comparative Survey Research.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "INFDES_g13",
            "id_dataset": "INFDES_g13",
            "topico": "INFDES",
            "nombre_topico": "Informalidad y desempleo",
            "nombre_archivo": "satisfaccion_vida_desempleo_pais.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/INFDES/satisfaccion_vida_desempleo_pais.csv",
            "__source": "graficos/satisfaccion-con-la-vida-entre-personas-ocupadas-y-desocupadas.json"
        },
        {
            "titulo": "Tama\u00f1o de los hogares",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tamano-de-los-hogares/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/18?d=1759157660"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del tama\u00f1o medio de los hogares, Argentina (personas), 1947-2022",
            "fuente": "Censos Nacionales de Poblaci\u00f3n 1947, 1960, 1970, 1980, 1991, 2001, 2010 y 2022 INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DEMOGR_g18",
            "id_dataset": "DEMOGR_g18",
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "tamanio_medio_hogares.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/tamanio_medio_hogares.csv",
            "__source": "graficos/tamano-de-los-hogares.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasa de dependencia demogr\u00e1fica",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasa-de-dependencia-demografica/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/5?d=1759157903"
            },
            "bajada": "Tasa de dependencia demogr\u00e1fica (en porcentaje), 1869-2025",
            "fuente": "World Population Prospects 2024, Naciones Unidas.",
            "nota": "la tasa de dependencia demogr\u00e1fica mide la proporci\u00f3n de personas en edades consideradas \u201cdependientes\u201d (menores de 20 a\u00f1os o mayores de 64) en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n en edad productiva (entre 20 y 64 a\u00f1os).",
            "id_grafico": "DEMOGR_g05",
            "id_dataset": "DEMOGR_g05",
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "tasa_dependencia_demografica.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/tasa_dependencia_demografica.csv",
            "__source": "graficos/tasa-de-dependencia-demografica.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasa de desocupaci\u00f3n en el mundo",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasa-de-desocupacion-en-el-mundo/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/INFDES/INFDES_g12//index.html?d=1759158078"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de desocupaci\u00f3n en pa\u00edses seleccionados (en porcentaje), 1991-2023\n",
            "fuente": "Banco Mundial con base en Base de datos de estimaciones y proyecciones, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "INFDES_g12",
            "id_dataset": "INFDES_g12",
            "topico": "INFDES",
            "nombre_topico": "Informalidad y desempleo",
            "nombre_archivo": "tasa_desempleo_sexo_paises_modelada.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/INFDES/tasa_desempleo_sexo_paises_modelada.csv",
            "__source": "graficos/tasa-de-desocupacion-en-el-mundo.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasa de desocupaci\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasa-de-desocupacion/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/INFDES/INFDES_g11//index.html?d=1759158078"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de desocupaci\u00f3n, Argentina (en porcentaje), 1991-2023",
            "fuente": "Banco Mundial con base en Base de datos de estimaciones y proyecciones, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "INFDES_g11",
            "id_dataset": "INFDES_g11",
            "topico": "INFDES",
            "nombre_topico": "Informalidad y desempleo",
            "nombre_archivo": "tasa_desempleo_arg_mundial_modelada.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/INFDES/tasa_desempleo_arg_mundial_modelada.csv",
            "__source": "graficos/tasa-de-desocupacion.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasa de feminizaci\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasa-de-feminizacion-2/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/MINERI/15?d=1759158002"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de feminizaci\u00f3n del trabajo minero primer trimestre de cada a\u00f1o, Argentina (en porcentaje), 1996-2022",
            "fuente": "OEDE, Ministerio de Empleo y Seguridad Social.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MINERI_g15",
            "id_dataset": "MINERI_g15",
            "topico": "MINERI",
            "nombre_topico": "Miner\u00eda",
            "nombre_archivo": "empleo_genero.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MINERI/empleo_genero.csv",
            "__source": "graficos/tasa-de-feminizacion-2.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasa de feminizaci\u00f3n por sector",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasa-de-feminizacion-por-sector/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/MINERI/16?d=1759158001"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de la tasa de feminizaci\u00f3n por sector, Argentina (en porcentaje), 2021",
            "fuente": "Estudios y estad\u00edsticas laborales, OEDE.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MINERI_g16",
            "id_dataset": "MINERI_g16",
            "topico": "MINERI",
            "nombre_topico": "Miner\u00eda",
            "nombre_archivo": "tasa_feminizacion_sector.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MINERI/tasa_feminizacion_sector.csv",
            "__source": "graficos/tasa-de-feminizacion-por-sector.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasa de feminizaci\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasa-de-feminizacion/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/12?d=1759158086"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de feminizaci\u00f3n por sector (asalariados registrados del sector privado), Argentina (en porcentaje), 1996-2022",
            "fuente": "OEDE, Ministerio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social.",
            "nota": "los datos s\u00f3lo corresponden al sector privado registrado. Se excluye el sector \u201cno definido\u201d de la visualizaci\u00f3n.",
            "id_grafico": "ESTPRO_g12",
            "id_dataset": "ESTPRO_g12",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "particip_mujer.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/particip_mujer.csv",
            "__source": "graficos/tasa-de-feminizacion.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasa de global de fecundidad provincial",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasa-de-global-de-fecundidad-provincial/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/9?d=1759157901"
            },
            "bajada": "Tasa global de fecundidad, provincias seleccionadas (cantidad de hijos promedio), 2010-2023",
            "fuente": "Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n en Salud (DEIS), Ministerio de Salud; INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "DEMOGR_g09",
            "id_dataset": "DEMOGR_g09",
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "tasa_global_fecundidad_provincias.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/tasa_global_fecundidad_provincias.csv",
            "__source": "graficos/tasa-de-global-de-fecundidad-provincial.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasa de migraci\u00f3n neta",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasa-de-migracion-neta/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/14?d=1759157662"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de migraci\u00f3n neta, Argentina (en porcentaje), 1869-2025",
            "fuente": "Lattes et al. (1975); World Population Prospects 2024, Naciones Unidas.",
            "nota": "la tasa de migraci\u00f3n neta muestra el saldo entre inmigrantes y emigrantes como porcentaje de la poblaci\u00f3n total.",
            "id_grafico": "DEMOGR_g14",
            "id_dataset": "DEMOGR_g14",
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "tasa_migracion_neta.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/tasa_migracion_neta.csv",
            "__source": "graficos/tasa-de-migracion-neta.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasa de ocupados seg\u00fan condici\u00f3n laboral",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasa-de-ocupados-segun-condicion-laboral/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/11?d=1759158021"
            },
            "bajada": "Distribuci\u00f3n de ocupados seg\u00fan condici\u00f3n laboral (en porcentaje), 2021-2022",
            "fuente": "EPH, INDEC.",
            "nota": "a fin de garantizar la mejor estimaci\u00f3n posible se trabaj\u00f3 con un promedio de dos a\u00f1os, de forma tal de evitar que el tama\u00f1o muestral de la EPH afecte el resultado reportado.",
            "id_grafico": "SEBACO_g11",
            "id_dataset": "SEBACO_g11",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "11_ocupados_x_condicion.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/11_ocupados_x_condicion.csv",
            "__source": "graficos/tasa-de-ocupados-segun-condicion-laboral.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasa de participaci\u00f3n femenina en SBC y en el total del sector privado registrado",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasa-de-participacion-femenina-en-sbc-y-sector-privado-total/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/14?d=1759158019"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n en la tasa de participaci\u00f3n femenina en SBC y en el total del sector privado registrado (en porcentaje), 2007-2023",
            "fuente": "Porcentaje de puestos ocupados por mujeres por sector de actividad, CEPXXI.",
            "nota": "dada la disponibilidad de datos p\u00fablicos, \u00fanicamente se cuenta con la serie para el agregado de SBC desde 2007. ",
            "id_grafico": "SEBACO_g14",
            "id_dataset": "SEBACO_g14",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "14_participacion_femenina_sbc.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/14_participacion_femenina_sbc.csv",
            "__source": "graficos/tasa-de-participacion-femenina-en-sbc-y-sector-privado-total.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasa de participaci\u00f3n femenina en SSI y en el total del sector privado registrado",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasa-de-participacion-femenina-en-ssi-y-total-sector-privado-registrado/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/15?d=1759158018"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n en la tasa de participaci\u00f3n femenina en SSI y en el total del sector privado registrado (en porcentaje), 1996-2022",
            "fuente": "Bolet\u00edn de Estad\u00ecsticas segun sexo, OEDE.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "SEBACO_g15",
            "id_dataset": "SEBACO_g15",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "15_participacion_femenina_ssi.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/15_participacion_femenina_ssi.csv",
            "__source": "graficos/tasa-de-participacion-femenina-en-ssi-y-total-sector-privado-registrado.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasa de trabajo remoto en SBC",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasa-de-trabajo-remoto-en-sbc/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/17?d=1759158017"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la proporci\u00f3n de trabajadores que realizan sus tareas de forma remota (en porcentaje), 2016-2022",
            "fuente": "EPH, INDEC.",
            "nota": "se sigui\u00f3 la estrategia de identificaci\u00f3n de empleo remoto utilizada por Schteingart, Kejsefman y Pesce (2021).",
            "id_grafico": "SEBACO_g17",
            "id_dataset": "SEBACO_g17",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "17_tasa_teletrabajo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/17_tasa_teletrabajo.csv",
            "__source": "graficos/tasa-de-trabajo-remoto-en-sbc.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasa global de fecundidad en Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasa-global-de-fecundidad-en-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DEMOGR/7?d=1759157902"
            },
            "bajada": "Tasa global de fecundidad, Argentina (cantidad de hijos promedio), 1869-2023",
            "fuente": "Pantelides (1992), INDEC; World Population Prospects 2024 (WPP), Naciones Unidas; Direcci\u00f3n de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n en Salud (DEIS), Ministerio de Salud.",
            "nota": "los datos de Pentalides (1992) fueron extra\u00eddos de los Indicadores Demogr\u00e1ficos de INDEC.",
            "id_grafico": "DEMOGR_g07",
            "id_dataset": "DEMOGR_g07",
            "topico": "DEMOGR",
            "nombre_topico": "Poblaci\u00f3n",
            "nombre_archivo": "tasa_global_fecundidad_argentina.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DEMOGR/tasa_global_fecundidad_argentina.csv",
            "__source": "graficos/tasa-global-de-fecundidad-en-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Brecha en tasas de empleo y horas trabajadas",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasas-de-empleo-y-horas-trabajadas/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/11?d=1759158152"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la brecha entre trabajadores calificados y no calificados (arriba, en puntos porcentuales), y las horas trabajadas semanales de personas ocupadas (abajo, en horas), Argentina, 1992-2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "Se reporta el valor del \u00faltimo semestre de cada a\u00f1o, salvo para 2024, ya que a\u00fan no se dispone de esa informaci\u00f3n.",
            "id_grafico": "DESIGU_g11",
            "id_dataset": null,
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_desigualdad_laboral_i3.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_desigualdad_laboral_i3.csv",
            "__source": "graficos/tasas-de-empleo-y-horas-trabajadas.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasas de indigencia por regi\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasas-de-indigencia-por-region/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/12?d=1759158149"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de indigencia por regi\u00f3n, Argentina (en porcentaje, por semestre), 2003-2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "los datos no ajustan por la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH.",
            "id_grafico": "POBREZ_g12",
            "id_dataset": "POBREZ_g12",
            "topico": "POBREZ",
            "nombre_topico": "Pobreza",
            "nombre_archivo": "ISA_region-pobreza_it1-it2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/POBREZ/ISA_region-pobreza_it1-it2.csv",
            "__source": "graficos/tasas-de-indigencia-por-region.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasas de indigencia y pobreza por g\u00e9nero del jefe de hogar",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasas-de-indigencia-y-pobreza-por-genero-del-jefe-de-hogar/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/14?d=1759158051"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de tasas de indigencia y pobreza por g\u00e9nero del jefe de hogar, Argentina (en porcentaje), 2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC. ",
            "nota": "1. La informaci\u00f3n corresponde al primer semestre de 2024. 2. Los datos no ajustan por la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH.",
            "id_grafico": "POBREZ_g14",
            "id_dataset": null,
            "topico": "POBREZ",
            "nombre_topico": "Pobreza",
            "nombre_archivo": "ISA_genero-pobreza_it2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/POBREZ/ISA_genero-pobreza_it2.csv",
            "__source": "graficos/tasas-de-indigencia-y-pobreza-por-genero-del-jefe-de-hogar.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasas de participaci\u00f3n laboral en Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasas-de-participacion-laboral/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/DESIGU/22?d=1759158094"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n laboral (en porcentaje), para la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa de 25 a 59 a\u00f1os, por g\u00e9nero y nivel de calificaci\u00f3n, 2003-2023",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC.",
            "nota": "Calificaci\u00f3n baja: hasta 8 a\u00f1os de educaci\u00f3n. Calificaci\u00f3n media: entre 9 y 13 a\u00f1os de educaci\u00f3n. Calificaci\u00f3n alta: m\u00e1s de 13 a\u00f1os de educaci\u00f3n.",
            "id_grafico": "DESIGU_g22",
            "id_dataset": "DESIGU_g22",
            "topico": "DESIGU",
            "nombre_topico": "Desigualdad",
            "nombre_archivo": "ISA_genero_i2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/DESIGU/ISA_genero_i2.csv",
            "__source": "graficos/tasas-de-participacion-laboral.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasas de pobreza monetaria en Am\u00e9rica Latina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-en-america-latina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/9?d=1759158053"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de las tasas de pobreza, Am\u00e9rica Latina (en porcentaje), 2022 o \u00faltimo a\u00f1o disponible",
            "fuente": "CEDLAS (2023) con base en datos de SEDLAC y Banco Mundial. ",
            "nota": "pobreza medida con l\u00ednea de 6,85 d\u00f3lares diarios ajustado por PPA 2017.",
            "id_grafico": "POBREZ_g09",
            "id_dataset": "POBREZ_g09",
            "topico": "POBREZ",
            "nombre_topico": "Pobreza",
            "nombre_archivo": "ISA_global-poverty_it2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/POBREZ/ISA_global-poverty_it2.csv",
            "__source": "graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-en-america-latina.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasas de pobreza monetaria en distintos pa\u00edses",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-en-distintos-paises/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/8?d=1759158053"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de tasas de pobreza, Argentina y pa\u00edses seleccionados (en porcentaje), 2019 o \u00faltimo a\u00f1o disponible",
            "fuente": "CEDLAS (2023), con base en Banco Mundial. ",
            "nota": "pobreza medida con l\u00ednea de 6,85 d\u00f3lares diarios ajustado por PPA 2017.",
            "id_grafico": "POBREZ_g08",
            "id_dataset": "POBREZ_g08",
            "topico": "POBREZ",
            "nombre_topico": "Pobreza",
            "nombre_archivo": "ISA_global-poverty_it1.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/POBREZ/ISA_global-poverty_it1.csv",
            "__source": "graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-en-distintos-paises.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasas de pobreza monetaria para Am\u00e9rica Latina y Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-para-america-latina-y-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/10?d=1759158043"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de las tasas de pobreza monetaria, Am\u00e9rica Latina y Argentina (en porcentaje), 1980-2021",
            "fuente": "CEDLAS (2023) con base en datos de SEDLAC y Banco Mundial. ",
            "nota": "pobreza medida con l\u00ednea de 6,85 d\u00f3lares diarios ajustado por PPA 2017.",
            "id_grafico": "POBREZ_g10",
            "id_dataset": "POBREZ_g10",
            "topico": "POBREZ",
            "nombre_topico": "Pobreza",
            "nombre_archivo": "ISA_global-poverty_it3.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/POBREZ/ISA_global-poverty_it3.csv",
            "__source": "graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-para-america-latina-y-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasas de pobreza monetaria por g\u00e9nero a nivel individual",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-por-genero-a-nivel-individual/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/13?d=1759158149"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de pobreza monetaria por g\u00e9nero (en porcentaje, por semestre), 2003-2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC. ",
            "nota": "1. Los microdatos correspondientes al segundo semestre de 2015 y al primer trimestre de 2016 nunca fueron publicados por INDEC, por ello el gr\u00e1fico no incluye datos para esos per\u00edodos. 2. Se toman 28 aglomerados urbanos hasta 2006 y desde entonces 31 aglomerados. Por esto, los datos pueden ser ligeramente diferentes a otros gr\u00e1ficos del t\u00f3pico. 3. Los datos no ajustan por la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH.",
            "id_grafico": "POBREZ_g13",
            "id_dataset": "POBREZ_g13",
            "topico": "POBREZ",
            "nombre_topico": "Pobreza",
            "nombre_archivo": "ISA_genero-pobreza_it1.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/POBREZ/ISA_genero-pobreza_it1.csv",
            "__source": "graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-por-genero-a-nivel-individual.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasas de pobreza monetaria por regi\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-por-region/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/11?d=1759158150"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la tasa de pobreza monetaria por regi\u00f3n, Argentina (en porcentaje, por semestre), 2003-2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC. ",
            "nota": "los datos no ajustan por la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH.",
            "id_grafico": "POBREZ_g11",
            "id_dataset": "POBREZ_g11",
            "topico": "POBREZ",
            "nombre_topico": "Pobreza",
            "nombre_archivo": "ISA_region-pobreza_it1-it2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/POBREZ/ISA_region-pobreza_it1-it2.csv",
            "__source": "graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-por-region.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasas de pobreza monetaria seg\u00fan caracter\u00edsticas del hogar",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-segun-caracteristicas-del-hogar/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/20?d=1759158050"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de las tasas de pobreza por ingreso seg\u00fan presencia de ni\u00f1os y/o adultos mayores en el hogar, Argentina (en porcentaje), 2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC. ",
            "nota": "1. La informaci\u00f3n corresponde al primer semestre de 2024. 2. Los datos no ajustan por la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH.",
            "id_grafico": "POBREZ_g20",
            "id_dataset": "POBREZ_g20",
            "topico": "POBREZ",
            "nombre_topico": "Pobreza",
            "nombre_archivo": "ISA_etario-pobreza_it2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/POBREZ/ISA_etario-pobreza_it2.csv",
            "__source": "graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-segun-caracteristicas-del-hogar.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasas de pobreza monetaria seg\u00fan condici\u00f3n laboral",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-segun-condicion-laboral/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/15?d=1759158148"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de las tasas de pobreza por ingreso seg\u00fan condici\u00f3n laboral para individuos de 25 a 59 a\u00f1os, Argentina (en porcentaje, por semestre), 2003-2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC. ",
            "nota": null,
            "id_grafico": "POBREZ_g15",
            "id_dataset": "POBREZ_g15",
            "topico": "POBREZ",
            "nombre_topico": "Pobreza",
            "nombre_archivo": "ISA_laboral-pobreza_it1-it2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/POBREZ/ISA_laboral-pobreza_it1-it2.csv",
            "__source": "graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-segun-condicion-laboral.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasas de pobreza monetaria seg\u00fan grupos etarios",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-segun-grupos-etarios/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/19?d=1759158144"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de las tasas de pobreza monetaria seg\u00fan grupos etarios, Argentina (en porcentaje, por semestre), 2003-2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC. ",
            "nota": "los datos no ajustan por la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH.",
            "id_grafico": "POBREZ_g19",
            "id_dataset": "POBREZ_g19",
            "topico": "POBREZ",
            "nombre_topico": "Pobreza",
            "nombre_archivo": "ISA_etario-pobreza_it1.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/POBREZ/ISA_etario-pobreza_it1.csv",
            "__source": "graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-segun-grupos-etarios.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasas de pobreza monetaria seg\u00fan m\u00e1ximo nivel educativo alcanzado",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-segun-maximo-nivel-educativo-alcanzado-2/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/17?d=1759158050"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de las tasas de pobreza seg\u00fan m\u00e1ximo nivel educativo alcanzado para personas de 25 a 59 a\u00f1os, Argentina (en porcentaje), 2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC. ",
            "nota": "1. La informaci\u00f3n corresponde al primer semestre de 2023.  2. Los datos no ajustan por la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH.",
            "id_grafico": "POBREZ_g17",
            "id_dataset": null,
            "topico": "POBREZ",
            "nombre_topico": "Pobreza",
            "nombre_archivo": "ISA_educacion-pobreza_it1_it2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/POBREZ/ISA_educacion-pobreza_it1_it2.csv",
            "__source": "graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-segun-maximo-nivel-educativo-alcanzado-2.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasas de pobreza monetaria seg\u00fan m\u00e1ximo nivel educativo alcanzado",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-segun-maximo-nivel-educativo-alcanzado/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/18?d=1759158151"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de las tasas de pobreza monetaria seg\u00fan el m\u00e1ximo nivel educativo alcanzado para personas de 25 a 59 a\u00f1os, Argentina (en porcentaje, por semestre), 2003-2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC. ",
            "nota": "1. La informaci\u00f3n corresponde al primer semestre de 2024. - 2. Los datos no ajustan por la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH\"",
            "id_grafico": "POBREZ_g18",
            "id_dataset": "POBREZ_g18",
            "topico": "POBREZ",
            "nombre_topico": "Pobreza",
            "nombre_archivo": "ISA_educacion-pobreza_it1_it2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/POBREZ/ISA_educacion-pobreza_it1_it2.csv",
            "__source": "graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-segun-maximo-nivel-educativo-alcanzado.json"
        },
        {
            "titulo": "Tasas de pobreza monetaria seg\u00fan relaci\u00f3n laboral",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-segun-relacion-laboral/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/POBREZ/16?d=1759158147"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de las tasas de pobreza seg\u00fan relaci\u00f3n laboral para individuos de 25 a 59 a\u00f1os, Argentina (en porcentaje, por semestre), 2003-2024",
            "fuente": "CEDLAS con base en EPH, INDEC. ",
            "nota": "1. Los microdatos correspondientes al segundo semestre de 2015 y al primer trimestre de 2016 nunca fueron publicados por INDEC, por ello el gr\u00e1fico no incluye datos para esos per\u00edodos. 2. Los datos no ajustan por la subcaptaci\u00f3n de ingresos de la EPH.",
            "id_grafico": "POBREZ_g16",
            "id_dataset": "POBREZ_g16",
            "topico": "POBREZ",
            "nombre_topico": "Pobreza",
            "nombre_archivo": "ISA_laboral-pobreza_it1-it2.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/POBREZ/ISA_laboral-pobreza_it1-it2.csv",
            "__source": "graficos/tasas-de-pobreza-monetaria-segun-relacion-laboral.json"
        },
        {
            "titulo": "Tiempo dedicado a trabajos no remunerados por sexo",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tiempo-dedicado-a-trabajos-no-remunerados-por-sexo/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/MERTRA/MERTRA_g20//index.html?d=1759158054"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de tiempo social diario (en minutos) dedicado al trabajo no remunerado, por tipo de trabajo no remunerado y sexo (mayores a 14 a\u00f1os), Argentina, 2021",
            "fuente": "Encuesta Nacional de Uso del Tiempo 2021, INDEC. ",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MERTRA_g20",
            "id_dataset": "MERTRA_g20",
            "topico": "MERTRA",
            "nombre_topico": "Trabajo y participaci\u00f3n laboral",
            "nombre_archivo": "tipo_trabajo_no_rem_sexo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MERTRA/tipo_trabajo_no_rem_sexo.csv",
            "__source": "graficos/tiempo-dedicado-a-trabajos-no-remunerados-por-sexo.json"
        },
        {
            "titulo": "Tiempo dedicado al trabajo no remunerado por sexo y grupo de edad",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tiempo-dedicado-al-trabajo-no-remunerado-por-sexo-y-grupo-de-edad/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/MERTRA/MERTRA_g18//index.html?d=1759158063"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n del tiempo social diario dedicado al trabajo no remunerado (en minutos) por sexo y grupo de edad, Argentina, 2021",
            "fuente": "Encuesta Nacional de Uso del Tiempo 2021, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MERTRA_g18",
            "id_dataset": "MERTRA_g18",
            "topico": "MERTRA",
            "nombre_topico": "Trabajo y participaci\u00f3n laboral",
            "nombre_archivo": "tiempo_social_trabajo_sexo_edad.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MERTRA/tiempo_social_trabajo_sexo_edad.csv",
            "__source": "graficos/tiempo-dedicado-al-trabajo-no-remunerado-por-sexo-y-grupo-de-edad.json"
        },
        {
            "titulo": "Tiempo dedicado al trabajo no remunerado por sexo y nivel educativo",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tiempo-dedicado-al-trabajo-no-remunerado-por-sexo-y-nivel-educativo/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/MERTRA/MERTRA_g19//index.html?d=1759158062"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n del tiempo social diario dedicado al trabajo no remunerado (en minutos) por sexo y nivel educativo, Argentina, 2021",
            "fuente": "Encuesta Nacional de Uso del Tiempo 2021, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MERTRA_g19",
            "id_dataset": "MERTRA_g19",
            "topico": "MERTRA",
            "nombre_topico": "Trabajo y participaci\u00f3n laboral",
            "nombre_archivo": "tiempo_social_trabajo_sexo_niveleducativo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MERTRA/tiempo_social_trabajo_sexo_niveleducativo.csv",
            "__source": "graficos/tiempo-dedicado-al-trabajo-no-remunerado-por-sexo-y-nivel-educativo.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n de las mujeres en el trabajo no remunerado",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tiempo-dedicado-al-trabajo-no-remunerado-realizado-por-mujeres-para-paises-seleccionados/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/MERTRA/MERTRA_g21//index.html?d=1759158065"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de tiempo dedicado al trabajo no remunerado, pa\u00edses seleccionados (como porcentaje del tiempo sin simultaneidad de actividades), 2022",
            "fuente": "Charmes (2022).",
            "nota": "los datos est\u00e1n calculados como porcentaje del tiempo sin simultaneidad de actividades, lo que puede arrojar ligeras diferencias con otros cuadros publicados en este documento, calculados con simultaneidad.",
            "id_grafico": "MERTRA_g21",
            "id_dataset": "MERTRA_g21",
            "topico": "MERTRA",
            "nombre_topico": "Trabajo y participaci\u00f3n laboral",
            "nombre_archivo": "trabajo_no_remunerado_sexo_internacional.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MERTRA/trabajo_no_remunerado_sexo_internacional.csv",
            "__source": "graficos/tiempo-dedicado-al-trabajo-no-remunerado-realizado-por-mujeres-para-paises-seleccionados.json"
        },
        {
            "titulo": "Tiempo dedicado al trabajo por sexo",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/tiempo-dedicado-al-trabajo-por-sexo/",
                "graficador": "https://argendata.fund.ar/graficos/MERTRA/MERTRA_g17//index.html?d=1759158064"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n del tiempo social diario (en minutos) dedicado al trabajo (en la ocupaci\u00f3n y no remunerado) por sexo (mayores a 14 a\u00f1os), Argentina, 2021",
            "fuente": "Encuesta Nacional de Uso del Tiempo 2021, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "MERTRA_g17",
            "id_dataset": "MERTRA_g17",
            "topico": "MERTRA",
            "nombre_topico": "Trabajo y participaci\u00f3n laboral",
            "nombre_archivo": "tiempo_social_trabajo_sexo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/MERTRA/tiempo_social_trabajo_sexo.csv",
            "__source": "graficos/tiempo-dedicado-al-trabajo-por-sexo.json"
        },
        {
            "titulo": "Top 20 pa\u00edses de destino de las exportaciones argentinas de servicios",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/top-20-paises-de-destino-de-las-exportaciones-argentinas-de-servicios/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/21?d=1759158125"
            },
            "bajada": "Principales pa\u00edses de destino de las exportaciones argentinas de servicios (como porcentaje del valor total exportado), 2022",
            "fuente": "Ejercicio experimental de la estimaci\u00f3n de servicios internacionales por la Clasificaci\u00f3n Ampliada de Balance de Pagos de Servicios (CABPS) 2010 y pa\u00eds interlocutor, INDEC.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "COMEXT_g21",
            "id_dataset": "COMEXT_g21",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "exportaciones_servicios_top_20_destinos.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/exportaciones_servicios_top_20_destinos.csv",
            "__source": "graficos/top-20-paises-de-destino-de-las-exportaciones-argentinas-de-servicios.json"
        },
        {
            "titulo": "Trabajadores registrados promedio del sector privado por empresa",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/trabajadores-registrados-promedio-del-sector-privado-por-empresa/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/20?d=1759157996"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de cantidad de trabajadores promedio por empresas privadas por sector, 2021",
            "fuente": "OEDE, Ministerio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social.",
            "nota": "la clasificaci\u00f3n es CIIU Rev. 3.",
            "id_grafico": "ESTPRO_g20",
            "id_dataset": "ESTPRO_g20",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "sector_escala.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/sector_escala.csv",
            "__source": "graficos/trabajadores-registrados-promedio-del-sector-privado-por-empresa.json"
        },
        {
            "titulo": "Ubicaci\u00f3n de las distintas cadenas agroindustriales",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/ubicacion-de-las-distintas-cadenas-agroindustriales/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/35?d=1759158180"
            },
            "bajada": "Participaci\u00f3n de cada provincia en el VAB de cadenas agroindustriales seleccionadas, mapa por cadena (en porcentaje), 2018",
            "fuente": "Subsecretar\u00eda de Programaci\u00f3n Microecon\u00f3mica. Ministerio de Econom\u00eda.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "AGROPE_g35",
            "id_dataset": null,
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "vab_caa_provincias.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/vab_caa_provincias.csv",
            "__source": "graficos/ubicacion-de-las-distintas-cadenas-agroindustriales.json"
        },
        {
            "titulo": "VAB de cada provincia",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/vab-de-cada-provincia/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/24?d=1759158170"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del VAB per c\u00e1pita (en pesos de 2004), 2004-2022",
            "fuente": "Ar\u00e1oz et al. (2020), CEPAL; Ministerio de Econom\u00eda; Fundaci\u00f3n Norte y Sur.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CRECIM_g24",
            "id_dataset": "CRECIM_g24",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "provincia_pib_pc.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/provincia_pib_pc.csv",
            "__source": "graficos/vab-de-cada-provincia.json"
        },
        {
            "titulo": "Valor Agregado Bruto (VAB) per c\u00e1pita por provincia",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/vab-per-capita-por-provincia/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/19?d=1759158172"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n del VAB per c\u00e1pita, relativo a la media nacional, por provincia, 2022",
            "fuente": "Desagregaci\u00f3n provincial del valor agregado bruto de la Argentina, base 2004, CEPAL; Ministerio de Econom\u00eda.",
            "nota": "El dato corresponde al cociente entre el VAB per c\u00e1pita de la provincia y el VAB per c\u00e1pita medio nacional (media nacional base =1). VAB a precios b\u00e1sicos y constantes de 2004.",
            "id_grafico": "CRECIM_g19",
            "id_dataset": "CRECIM_g19",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "provincia_pib_pc_relativo.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/provincia_pib_pc_relativo.csv",
            "__source": "graficos/vab-per-capita-por-provincia.json"
        },
        {
            "titulo": "PIB sectorial por regi\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/vab-sectorial-por-region/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/ESTPRO/13?d=1759158085"
            },
            "bajada": "Participaci\u00f3n del PIB sectorial por gran regi\u00f3n (precios constantes de 2004, en porcentaje), 2022",
            "fuente": "Desagregaci\u00f3n provincial del valor agregado bruto de la Argentina, base 2004, CEPAL; Ministerio de Econom\u00eda.",
            "nota": "se tom\u00f3 el agrupamiento de regiones de Garc\u00eda D\u00edaz et al. (2023). Regi\u00f3n Centro: Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Buenos Aires, C\u00f3rdoba, Entre R\u00edos, La Pampa, Mendoza, San Juan, San Luis y Santa Fe. Regi\u00f3n Norte: Catamarca, Corrientes, Chaco, Formosa, Jujuy, La Rioja, Misiones, Salta, Santiago del Estero y Tucum\u00e1n. Regi\u00f3n Sur: Chubut, Neuqu\u00e9n, R\u00edo Negro, Santa Cruz y Tierra del Fuego.",
            "id_grafico": "ESTPRO_g13",
            "id_dataset": "ESTPRO_g13",
            "topico": "ESTPRO",
            "nombre_topico": "Estructura productiva",
            "nombre_archivo": "vab_sectorial_granregion.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/ESTPRO/vab_sectorial_granregion.csv",
            "__source": "graficos/vab-sectorial-por-region.json"
        },
        {
            "titulo": "Participaci\u00f3n del agro en las econom\u00edas provinciales",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/valor-agregado-bruto-del-sector-agropecuario-por-provincia/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/6?d=1759158196"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de la participaci\u00f3n del PIB agropecuario en el PIB total, por provincia (en porcentaje), 2004-2021",
            "fuente": "Desagregaci\u00f3n provincial del valor agregado bruto de la Argentina, base 2004, CEPAL; Ministerio de Econom\u00eda.",
            "nota": "se toman datos a precios constantes de 2004. Se considera el valor agregado bruto (VAB) a precios b\u00e1sicos como equivalente de PIB a precios b\u00e1sicos.",
            "id_grafico": "AGROPE_g06",
            "id_dataset": "AGROPE_g06",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "PBG_participacion_agro_provincia_evolucion.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/PBG_participacion_agro_provincia_evolucion.csv",
            "__source": "graficos/valor-agregado-bruto-del-sector-agropecuario-por-provincia.json"
        },
        {
            "titulo": "Valor Agregado Bruto (VAB) del sector de software y servicios inform\u00e1ticos en Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/valor-agregado-bruto-vab-del-sector-de-software-en-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/3?d=1759158025"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del VAB del sector SSI (en porcentaje del VAB nacional), 2004, 2018, 2019 y 2020",
            "fuente": "Cuadros de oferta y utilizaci\u00f3n (COU), INDEC.",
            "nota": "\u00fanicamente se cuenta con informaci\u00f3n para los a\u00f1os seleccionados.",
            "id_grafico": "SEBACO_g03",
            "id_dataset": "SEBACO_g03",
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "03_vab_indec.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/03_vab_indec.csv",
            "__source": "graficos/valor-agregado-bruto-vab-del-sector-de-software-en-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Producto interno bruto (PIB) por provincia y regi\u00f3n",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/valor-agregado-bruto-vab-por-provincia-y-region/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/18?d=1759158173"
            },
            "bajada": "Distribuci\u00f3n del PIB por provincia y regi\u00f3n (en porcentaje), 2022",
            "fuente": "Desagregaci\u00f3n provincial del valor agregado bruto de la Argentina, base 2004, CEPAL; Ministerio de Econom\u00eda.",
            "nota": "1. Aqu\u00ed se considera el PIB (o valor agregado bruto, VAB) a precios b\u00e1sicos (antes de impuestos), que se diferencia del PIB a precios de mercado (incluyendo impuestos), el cual suele ser la m\u00e9trica m\u00e1s utilizada de PIB. La raz\u00f3n de ello es la disponibilidad de informaci\u00f3n. 2. Al hacer clic en una regi\u00f3n se puede ver el desagregado por provincia.",
            "id_grafico": "CRECIM_g18",
            "id_dataset": "CRECIM_g18",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "vab_por_provincia.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/vab_por_provincia.csv",
            "__source": "graficos/valor-agregado-bruto-vab-por-provincia-y-region.json"
        },
        {
            "titulo": "Valor agregado de las cadenas agroindustriales en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/valor-agregado-de-las-caa-en-las-ultimas-dos-decadas/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/AGROPE/34?d=1759158180"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del valor agregado bruto de las CAA (en millones de pesos de 2007), 2001-2021",
            "fuente": "Laboratorio de desarrollo sectorial y territorial, Universidad Nacional de La Plata.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "AGROPE_g34",
            "id_dataset": "AGROPE_g34",
            "topico": "AGROPE",
            "nombre_topico": "Agroindustria",
            "nombre_archivo": "evolucion_vab_constantes_tipo_cadenas.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/AGROPE/evolucion_vab_constantes_tipo_cadenas.csv",
            "__source": "graficos/valor-agregado-de-las-caa-en-las-ultimas-dos-decadas.json"
        },
        {
            "titulo": "Valor de las exportaciones de bienes y servicios de Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/valor-de-las-exportaciones-de-bienes-y-servicios-de-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/2?d=1759158124"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de las exportaciones de bienes y servicios de Argentina (en millones de d\u00f3lares constantes de 2015), 1976-2022",
            "fuente": "Base de datos de indicadores del desarrollo mundial, Banco Mundial.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "COMEXT_g02",
            "id_dataset": "COMEXT_g02",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "exportaciones_bienes_servicios_millones_usd_constantes_2015.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/exportaciones_bienes_servicios_millones_usd_constantes_2015.csv",
            "__source": "graficos/valor-de-las-exportaciones-de-bienes-y-servicios-de-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Variaci\u00f3n en la participaci\u00f3n en el PIB total",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/variacion-en-la-participacion-en-el-pib-total/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/CRECIM/21?d=1759156664"
            },
            "bajada": "Comparaci\u00f3n de la participaci\u00f3n en el PIB total (en puntos porcentuales), por provincia, 2022 vs.1953",
            "fuente": "Ar\u00e1oz et al. (2020), CEPAL; Ministerio de Econom\u00eda y Fundaci\u00f3n Norte y Sur.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "CRECIM_g21",
            "id_dataset": "CRECIM_g21",
            "topico": "CRECIM",
            "nombre_topico": "Crecimiento",
            "nombre_archivo": "provincia_part_vab.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/CRECIM/provincia_part_vab.csv",
            "__source": "graficos/variacion-en-la-participacion-en-el-pib-total.json"
        },
        {
            "titulo": "Ventas del sector de Software y Servicios Inform\u00e1ticos (SSI) en Argentina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/ventas-del-sector-de-ssi-en-argentina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/SEBACO/2?d=1759158026"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n de las ventas de SSI (primer gr\u00e1fico: en miles de millones de pesos de 2022, segundo gr\u00e1fico: como porcentaje de las ventas totales), 2003-2022",
            "fuente": "AFIP. ",
            "nota": "para los a\u00f1os en que las exportaciones de SSI reportadas en INDEC fueron menores a los valores reportados por la OMC por parte de los importadores de software se a\u00f1adi\u00f3 la diferencia reportada a la estimaci\u00f3n del VBP realizada por el OPSSI. A partir de 2017 se utilizan las variaciones de los datos publicados por el Polo IT en base a informes de AFIP. Se cuenta \u00fanicamente con informaci\u00f3n disponible al nivel de desagregaci\u00f3n requerido desde 2014 en los Anuarios de la AFIP.",
            "id_grafico": "SEBACO_g02",
            "id_dataset": null,
            "topico": "SEBACO",
            "nombre_topico": "Servicios basados en el conocimiento",
            "nombre_archivo": "02_vbp_ssi_fundar.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/SEBACO/02_vbp_ssi_fundar.csv",
            "__source": "graficos/ventas-del-sector-de-ssi-en-argentina.json"
        },
        {
            "titulo": "Volumen de las exportaciones de bienes para Argentina y otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina",
            "sources": {
                "webpage": "https://argendata.fund.ar/graficos/volumen-de-las-exportaciones-de-bienes-para-argentina-y-otros-paises-de-america-latina/",
                "graficador": "https://graficador.argendata.fund.ar/grafico/COMEXT/8?d=1759158130"
            },
            "bajada": "Evoluci\u00f3n del \u00edndice del volumen de las exportaciones de bienes (2000=100), Argentina y pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina, 1980-2021",
            "fuente": "Base de datos de indicadores del desarrollo mundial, Banco Mundial.",
            "nota": null,
            "id_grafico": "COMEXT_g08",
            "id_dataset": "COMEXT_g08",
            "topico": "COMEXT",
            "nombre_topico": "Comercio exterior",
            "nombre_archivo": "indice_volumen_exportaciones_bienes_2000.csv",
            "link_dataset": "https://argendata.fund.ar/data/COMEXT/indice_volumen_exportaciones_bienes_2000.csv",
            "__source": "graficos/volumen-de-las-exportaciones-de-bienes-para-argentina-y-otros-paises-de-america-latina.json"
        }
    ]
}